<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<project-record>
    <meta>
        <title>TPC3</title>
        <key-name>a66jbj</key-name>
        <supervisors>
            <supervisor>
                <name>José Carlos Ramalho</name>
                <email>jcr@di.uminho.pt</email>
                <homepage>http://www3.di.uminho.pt/~jcr/</homepage>
            </supervisor>
        </supervisors>
        <subtitle>Processamento e Representação de Conhecimento</subtitle>
        <begin-date>Março 2015</begin-date>
        <end-date>Março 2015</end-date>
    </meta>
    <abstract>
        
    <b>Motivação:</b>    
        <p> O Simple Knowledge OrganizationSystem (SKOS) é um modelo para expressar a estrutura básica e conteúdo de sistemas de organização do conhecimento.
            SKOS é, como o nome representa, um sistema simples para a organização do conhecimento. 
           </p>   
        
        
    <b>Objectivo :</b>
        <p>Analisar e processar o ficheiro <i>ACM-SKOSTaxonomy.xml</i> com a finalidade, de criar um indice com os <i>top-concepts</i> e com os <i>concepts</i>.</p>
        <p>Para além da criação do indice,foi criado para cada  <i>concept</i>, uma página com o título , etiquetas/classificadores e com as suas relações semânticas.</p>
        <p> Os dados estavam modelados em <i>SKOS</i>. Estes referenciavam uma data de conceitos, onde, cada um destes estava identificado por um <i>id</i>. Através deste foi possível interligar os
        diferentes conceitos de modo a construir um multi grafo. De modo a construir este foi necessário estudar e analisar as relações semânticas de cada conceito , nomeadamente
        os seus <i>broaders</i>,<i>narrowers</i> e os conceitos que estão relacionados <i>related</i>. No ficheiro  <i>ACM-SKOSTaxonomy.xml</i> estas relações vinham acompanhadas 
        com uma propriedade <i>resource</i> que continha o id para os conceitos.</p>
        <p> Os conceitos foram organizados por ordem alfabética e para apresentar os dados foi utilizado <i>bootstrap</i>.</p>
        
        </abstract>
    <workteam>
        <student>
            <ident>64283</ident>
            <name>Sérgio Manuel Pereira Simões</name>
            <email>sergiohero@gmail.com</email>
        </student>
        
        
    </workteam>
   <deliverables>
       
       <xref url="project-record.html">project-record.html</xref>
       <xref url="project-record.xml">project-record.xml</xref>
       <xref url="project-record.xsl">project-record.xsl</xref>
       <xref url="ACM-SKOSTaxonomy.xsl">Stylesheet</xref>
       <xref url="ACM-SKOSTaxonomy.xml">Ficheiro com os dados modelados em SKOS</xref>
       <xref url="indice.html">Indice de conceitos</xref>
       
       
   </deliverables>
</project-record>