<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mef>
    <classe codigo="c100">
        <codigo>100</codigo>
        <titulo>ORDENAMENTO JURÍDICO E NORMATIVO</titulo>
        <desc>
            <p>Relativo à construção e interpretação das Normas, no sentido lato do termo (com e sem carácter coercivo): elaboração, aprovação e publicitação dos atos de carácter dispositivo e de carácter orientador que regulam as ações e relações entre os diversos atores sociais - da legislação aos regulamentos, regras internas de funcionamento, instruções procedimentais e normas técnicas.</p>
            <p>Inclui os processos de vinculação do Estado português a convenções internacionais, bem como os avisos relativos à vinculação dos restantes Estados-parte naquelas convenções.</p>
        </desc>
        <notas-aplic>
            <p>Os atos de caráter dispositivo podem incidir sobre a sociedade portuguesa em geral, sobre determinados setores de atividade, sobre determinadas parcelas do território ou, ainda, sobre organismos ou serviços singulares.</p>
        </notas-aplic>
        <notas-excl>
            <p>A negociação de convenções internacionais (tratados, acordos) e a participação na elaboração de normas técnicas internacionais, bem como a participação na elaboração de diretivas e de regulamentos comunitários, devem ser consideradas em "Execução da política externa/ Definição de políticas-conjuntas e de instrumentos de regulação" (<iref cref="c200.10"/>) - ou seja, na área funcional 100 devem ser considerados apenas os procedimentos de ratificação, transposição e interpretação daquelas disposições comunitárias ou internacionais.</p>
        </notas-excl>
        <subclasses>
            <classe codigo="c100.10">
                <codigo>100.10</codigo>
                <titulo>ELABORAÇÃO DE DIPLOMAS JURÍDICO-NORMATIVOS E DE NORMAS TÉCNICAS</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende os processos de elaboração/alteração de legislação, de regulamentos e de diretivas políticas ou operacionais portuguesas, independentemente da forma, do assunto ou do tipo de participação no processo. Inclui o depósito dos instrumentos de regulação (por exemplo, instrumentos de gestão territorial) nas entidades competentes.</p>
                    <p>Abrange os diplomas jurídico-normativos da competência dos órgãos de soberania (Presidente da República, Assembleia da República, Governo e Tribunais) ou dos órgãos de poder político (regiões autónomas e autarquias), bem como os atos da Administração que têm carácter normativo.</p>
                    <p>Compreende, igualmente, a elaboração ou colaboração na elaboração de normas técnicas nacionais.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>No que respeita à elaboração de diplomas jurídico-normativos, deve ser sempre considerada nesta área a iniciativa (sob a forma de projeto ou de proposta) e os procedimentos orientados à fixação da respetiva redação final e publicitação oficial, no que se inclui, na generalidade, a verificação jurídica, consulta pública e recolha de pareceres a que a lei obrigue, aprovação, ratificação, promulgação e publicação, sem prejuízo de outros procedimentos próprios da produção de cada norma.</p>
                    <p>Exemplos de diplomas jurídico-normativos:</p>
                    <ul>
                        <li>Atos legislativos (leis, decretos-lei e decretos legislativos regionais, bem como eventuais declarações de retificação);</li>
                        <li>Atos regulamentares, independentemente da forma ou da competência para a sua emissão: decretos regulamentares, portarias, posturas, despachos normativos, qualquer despacho com diretrizes gerais e abstratas e, ainda, atos administrativos individuais e abstratos que alterem ou complementem os termos de aplicação de lei ou regulamento vigente (como é o caso dos despachos de delegação de competências);</li>
                        <li>Resoluções do Conselho de Ministros, independentemente de se revestirem de natureza regulamentar (exemplo, aprovação do Regimento do Conselho do Ministros) ou de natureza política (exemplos, aprovação de linhas gerais para plano estratégico, recomendação da AR ao Governo);</li>
                        <li>Decretos e outras formas de aprovação/ratificação de convenções internacionais;</li>
                        <li>Decisões dos Tribunais a que a lei confira força obrigatória geral (declarações de inconstitucionalidade emitidas pelo Tribunal Constitucional, declarações de ilegalidade emitidas pelos tribunais administrativos).</li>
                    </ul>
                    <p>No que respeita às normas técnicas, deve ser aqui considerada a elaboração de normas formais emitidas pelo organismo nacional de normalização (NP), bem como de normas informais ou recomendações técnicas emitidas por organismos de coordenação ou superintendência técnica.</p>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>Devem ser considerados noutras áreas os procedimentos administrativos autonomizáveis do processo legislativo, bem como os trabalhos técnicos, estudos e relatórios preliminares ou acessórios à elaboração ou atualização dos diplomas jurídico-normativos. Por exemplo:</p>
                    <ul>
                        <li>Trabalhos técnicos de comissões ou outras estruturas envolvidas na definição de políticas, planos e programas devem ser considerados em "Planeamento e gestão estratégica/ Definição e avaliação de políticas" (<iref cref="c150.10"/>;</li>
                        <li>Estudos e trabalhos técnicos orientados à (re)definição de estruturas e/ou funcionamento dos serviços, ou ainda trabalhos preparatórios para a elaboração do Orçamento de Estado, devem ser considerados em "Planeamento e gestão estratégica/ Planeamento, avaliação e melhoria de serviços" (<iref cref="c150.20"/>;</li>
                        <li>Trabalhos técnicos preparatórios de planos de classificação e de tabelas de seleção devem ser considerados em "Administração de direitos, bens e serviços/ Identificação e caraterização de bens" (<iref cref="c300.30"/>;</li>
                        <li>Procedimentos administrativos de classificação do património cultural devem ser considerados em "Reconhecimentos e permissões/ Classificação e declaração de interesse ou utilidade pública" (<iref cref="c450.20"/>.</li>
                    </ul>
                    <p>Considerar em "Execução da política externa/ Definição de políticas-conjuntas e de instrumentos de regulação" (<iref cref="c200.10"/> a participação na elaboração de diretivas e de regulamentos comunitários, bem como a participação na elaboração de tratados ou acordos comunitários ou internacionais e, ainda, a participação na elaboração de normas técnicas europeias e internacionais.</p>
                </notas-excl>
                <subclasses>
                    <classe codigo="c100.10.001">
                        <codigo>100.10.001</codigo>
                        <titulo> Produção e comunicação de atos legislativos</titulo>
                        <desc>
                            <p>Elaboração ou participação na elaboração de atos legislativos conduzidos por iniciativa das autoridades competentes para a definição do regime jurídico aplicável. Inicia com a apresentação de um projecto acompanhado dos documentos que o fundamentam e justificam à entidade com competência para legislar e termina com a respetiva publicação ou publicitação. Inclui verificação jurídica, apreciação, discussão e votação conducentes à elaboração do texto final, aprovação da iniciativa, ratificação pelas entidades competentes e promulgação.</p></desc>
                        <notas-aplic>
                            <p>Aplica-se, entre outras, às seguintes situações: - Iniciativa legislativa por parte de cidadãos; - Leis, Decretos-Lei e Decretos Legislativos regionais; - Transposição de diretivas da União Europeia.</p>
                        </notas-aplic>
                        <notas-excl>
                            <p>Os procedimentos administrativos, trabalhos preparatórios ou elaboração de estudos preliminares, por exemplo quando a regulamentação seja necessária para dar forma legal a instrumentos de planeamento, devem ser considerados em "Planeamento e gestão estratégica/Definição e avaliação de políticas" (<iref cref="c150.10"/>). O impulso legiferante, quando reveste a forma de petição pública sem apresentação de projeto de lei, deve ser considerado em <iref cref="c950.20.001"/> - Processamento de petições, reclamações e sugestões.</p>
                        </notas-excl>
                    </classe>
                    
                    <classe codigo="c100.10.002">
                        <codigo>100.10.002</codigo>
                        <titulo> Aprovação e comunicação de convenções internacionais</titulo>
                        <desc>
                            <p>Manifestação do consentimento à vinculação nacional de convenções (tratados e acordos) internacionais, entrando no ordenamento jurídico português. Inicia com a necessidade ou vontade de vinculação e termina com a publicação. Inclui a aprovação parlamentar ou governamental, através de resolução ou decreto, respetivamente, bem como a vinculação internacional mediante assinatura ou ratificação presidencial. Inclui ainda a comunicação dos avisos de depósito de instrumento de vinculação ou outros respeitantes às convenções.</p>
                        </desc>
                        <notas-aplic>
                            <p>Aplica-se, entre outras, às seguintes situações:</p>
                            <ul>
                                <li>Aprovação, ratificação e publicação de convenções internacionais;</li>
                                <li>Demais avisos respeitantes às convenções internacionais e relativos a outros Estados contratantes;</li>
                                <li>Depósito de diploma em entidade designada para efeitos da vinculação do Estado português e dos seus termos.</li>
                            </ul>
                        </notas-aplic>
                        <notas-excl>
                            <p>Os trabalhos relativos à celebração das convenções internacionais (preparação, compromisso entre as partes, assinatura) devem ser considerados em <iref cref="c200.10.500"/> - Celebração de acordos e outros atos internacionais.</p>
                        </notas-excl>
                    </classe>
                    
                    <classe codigo="c100.10.003">
                        <codigo>100.10.003</codigo>
                        <titulo> Comunicação de decisões dos tribunais a que a lei confira força obrigatória geral</titulo>
                        <desc>
                            <p>Publicação de declaração de inconstitucionalidade ou outras decisões de Tribunais, a que a lei confira força obrigatória geral. Inicia com envio para publicação nos órgãos competentes e termina com a publicação.</p>
                        </desc>
                        <notas-aplic>
                            <p>Aplica-se, entre outras, às seguintes situações:</p>
                            <ul>
                                <li>Declaração de inconstitucionalidade ou de ilegalidade com força obrigatória geral pelo Tribunal Constitucional;</li>
                                <li>Declaração de ilegalidade com força obrigatória geral de normas regulamentares pelos Tribunais Administrativos;</li>
                                <li>Declarações do Tribunal de Contas que se dirijam a um número indeterminado ou indeterminável de serviços, organismos ou pessoas singulares, exteriores ao mesmo Tribunal, impondo regras de observância vinculativa.</li>
                            </ul>
                        </notas-aplic>
                        <notas-excl>
                            <p>O processo de fiscalização (prévia ou sucessiva) da constitucionalidade da norma, incluindo a audição do autor da norma para pronúncia, deve ser considerado em "Administração da justiça/Produção de prova e decisão judicial" (<iref cref="c600.30"/>).</p>
                        </notas-excl>       
                    </classe>
                    
                    <classe codigo="c100.10.200">
                        <codigo>100.10.200</codigo>
                        <titulo> Produção e comunicação de atos regulamentares gerais</titulo>
                        <desc>
                            <p>Elaboração e formalização de regulamentos gerais, que se destinam a vigorar em todo o território nacional, em todo o território do continente ou em todo o território de uma região autónoma, Inicia com a apresentação do projeto de regulamentação da lei, de criação de regulamento independente ou autónomo destinado à boa execução das leis, ou de alteração de regulamentos existentes e termina com a aprovação final ou ratificação pelos órgãos competentes e consequente publicitação. Inclui verificação jurídica e apreciação.</p>
                        </desc>
                        <notas-aplic>
                            <p>Aplica-se, entre outras, às seguintes situações:</p>
                            <ul>
                                <li>Atos regulamentares da competência do governo mesmo quando tenham por objeto uma área geográfica determinada (ex.: decreto regulamentar que aprova o Plano da Bacia Hidrográfica do Guadiana; decreto regulamentar que classifica como monumento natural as Portas de Rodão);</li>
                                <li>Decretos regulamentares;</li>
                                <li>Decretos regulamentares regionais;</li>
                                <li>Portarias;</li>
                                <li>Resoluções do Conselho de Ministros.</li>
                            </ul>
                        </notas-aplic>
                        <notas-excl>
                            <p>Os regulamentos municipais de aplicação à respetiva circunscrição territorial deverão ser considerados em <iref cref="c100.10.400"/> - Produção e comunicação de atos regulamentares locais. Os regulamentos de funcionamento dos serviços devem ser considerados em <iref cref="c100.10.600"/> - Produção e comunicação de regras institucionais. Os procedimentos administrativos, trabalhos preparatórios ou elaboração de estudos preliminares, por exemplo quando a regulamentação seja necessária para dar forma legal a instrumentos de planeamento, devem ser considerados em "Planeamento e gestão estratégica/ Elaboração de diplomas jurídico- normativos e de normas técnicas" (<iref cref="c150.10"/>).</p>
                        </notas-excl>                       
                    </classe>
                    
                    <classe codigo="c100.10.400">
                        <codigo>100.10.400</codigo>
                        <titulo> Produção e comunicação de atos regulamentares locais</titulo>
                        <desc>
                            <p>Elaboração e formalização de atos regulamentares que têm o seu domínio de aplicação limitado ao território sob a jurisdição de uma autarquia local. Inicia com a apresentação do projeto de regulamento ou de atualização de regulamento e termina com a aprovação pelos órgãos territorialmente competentes, eventual ratificação, e consequente publicitação. Inclui verificação jurídica e apreciação.</p>
                        </desc>
                        <notas-aplic>
                            <p>Aplica-se, entre outras, às seguintes situações:</p>
                            <ul>
                                <li>Atos regulamentares da competência dos órgãos autárquicos, mesmo quando necessitam de ratificação do Governo (Ex.: Plano Diretor Municipal);</li>
                                <li>Depósito do diploma em entidade designada;</li>
                                <li>Posturas e regulamentos municipais que não tenham incidência sobre o funcionamento dos serviços dependentes da autarquia (Ex.: Regulamento Municipal de Toponímia e Numeração de Polícia, Regulamento de Horários de Funcionamento dos Estabelecimentos Comerciais na área do Município, Regulamento Municipal de Publicidade ou ainda o Plano de Circulação do Município).</li>
                            </ul>
                        </notas-aplic>
                        <notas-excl>
                            <p>Os regulamentos de funcionamento dos serviços devem ser considerados em 100.10.600 - Produção e comunicação de regras institucionais. Os procedimentos administrativos, trabalhos preparatórios ou elaboração de estudos preliminares, por exemplo quando a regulamentação seja necessária para dar forma legal a instrumentos de planeamento, devem ser considerados em "Planeamento e gestão estratégica/ Elaboração de diplomas jurídico-normativos e de normas técnicas" (<iref cref="c150.10"/>).</p>
                        </notas-excl>
                    </classe>
                    
                    <classe codigo="c100.10.600">
                        <codigo>100.10.600</codigo>
                        <titulo> Produção e comunicação de regras institucionais</titulo>
                        <desc>
                            <p>Elaboração e formalização de atos regrantes do funcionamento de uma instituição. Inicia com a apresentação do projeto de regra, quando houver lugar ao mesmo, e termina com a sua publicitação ou comunicação direta aos visados. Inclui verificação jurídica e apreciação.</p>
                        </desc>
                        <notas-aplic>
                            <p>Aplica-se, entre outras, às seguintes situações:</p>
                            <ul>
                                <li>Atos administrativos individuais que alteram os termos de aplicação de lei ou regulamento vigente, por exemplo, um despacho de delegação de competências;</li>
                                <li>Atos regulamentares relativos ao funcionamento de uma instituição, independentemente de ser da competência da própria instituição ou de membro(s) do Governo;</li>
                                <li>Regulamentos, despachos normativos, ordens de serviço. São exemplos os regimentos da Assembleia da República, do Conselho de Estado e das Assembleias Legislativas das Regiões Autónomas, o regulamento municipal da Biblioteca, o regulamento de taxas municipais, os diplomas que regulamentam a lei orgânica (decreto regulamentar, portaria ou despacho de organização dos serviços).</li>
                            </ul>
                        </notas-aplic>
                        <notas-excl>
                            <p>Os projetos de reengenharia de processos, simplificação de procedimentos, ou melhoria no funcionamento dos serviços, devem ser considerados em <iref cref="c150.20.500"/> - Análise e melhoria de processos ou <iref cref="c150.20.501"/> - Análise e melhoria de serviços.</p>
                            <p>As nomeações devem ser consideradas em <iref cref="c250.10.400"/> - Nomeação para cargo de direção, coordenação e controlo ou <iref cref="c250.10.401"/> - Nomeação para posto de trabalho (exemplos: nomeação de embaixadores, chefe de estado das forças armadas, diretores-gerais, diretores de serviço, trabalhadores, funcionários públicos).</p>
                            <p>Os trabalhos preparatórios ou estudos preliminares quando integram processo específico, como por exemplo os desenvolvidos no âmbito da definição do sistema de qualidade. Os avisos que não incidem sobre a publicitação das regras de funcionamento devem ser considerados na área correspondente, por exemplo, um aviso para abertura de concurso de pessoal deve ser considerado no respetivo processo em "Administração das relações de trabalho/ Estabelecimento e cessação de relações de trabalho" (<iref cref="c250.10"/>).</p>
                        </notas-excl>
                    </classe>
                    
                    <classe codigo="c100.10.800">
                        <codigo>100.10.800</codigo>
                        <titulo> Produção e comunicação de normas técnicas</titulo>
                        <desc>
                            <p>Elaboração, formalização e estabelecimento de prescrições destinadas à utilização comum e repetitiva, visando a obtenção de ações e procedimentos normalizados num dado contexto, podendo revestir a forma de norma padrão (standard), isto é norma técnica que foi adotada "de facto", sem necessariamente ter havido uma ratificação formal, ou de norma produzida por um órgão oficialmente acreditado para tal (norma "de jure").</p>
                            <p>Inicia com a identificação da necessidade da norma técnica e termina com a publicação e publicitação da norma. Inclui recolha de pareceres de técnicos especializados na área, elaboração de projeto de norma técnica, consulta às partes interessadas que atuam no setor específico a abranger pela norma técnica, consulta às entidades reguladoras, análise dos contributos recebidos, elaboração/ redação final da norma técnica.</p>
                        </desc>
                        <notas-aplic>
                            <p>Aplica-se a instrumentos de normalização técnica internacionais e nacionais, produzidos por organismos de normalização (normas de jure - ISO, NP), por organismos de coordenação setorial e/ou por comunidades de interesse.</p>
                        </notas-aplic>
                    </classe>
                </subclasses>
            </classe>
            <classe codigo="c100.20">
                <codigo>100.20</codigo>
                <titulo>INTERPRETAÇÃO DA LEGISLAÇÃO E DAS NORMAS</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende os processos de assessoria/consulta jurídico-normativa e técnico-normativa, solicitada ou prestada por serviços próprios ou externos à Administração Pública, quando não integrados em processos específicos de que sejam parte indissociável.</p>
                    <p>Compreende, igualmente, os acórdãos de uniformização de jurisprudência emitidos pelos tribunais.</p>
                </desc>
                <notas-excl>
                    <p>Não devem ser considerados nesta classe os pareceres, obrigatórios ou facultativos, que se pretende fundamentem a evolução de um qualquer caso/processo, os quais deverão ser integrados no processo a que respeitam (por exemplo, processos de elaboração de diplomas legais, processos de auditoria, processos judiciais).</p>
                </notas-excl>
                <subclasses>
                    
                    <classe codigo="c100.20.001">
                        <codigo>100.20.001</codigo>
                        <titulo> Produção de pareceres técnico- jurídicos de interpretação de diplomas jurídico- normativos</titulo>
                        <desc>
                            <p>Processamento de pedidos de interpretação de diplomas jurídico-normativos de forma abstrata e geral, podendo ser válida para a decisão de casos concretos. Inicia com o pedido e termina com a entrega do parecer técnico-jurídico. Inclui trabalhos de consulta de elementos e fundamentação do parecer.</p>
                        </desc>
                        <notas-excl>
                            <p>Os pareceres elaborados no âmbito de processos específicos relativos ao apoio à decisão individual e concreta devem ser considerados nos respetivos processos.</p>
                        </notas-excl>
                    </classe>
                    
                    <classe codigo="c100.20.200">
                        <codigo>100.20.200</codigo>
                        <titulo> Produção e comunicação de instruções para aplicação de diplomas jurídico- normativos</titulo>
                        <desc>
                            <p>Elaboração e divulgação de instruções gerais, emitidas por entidades de coordenação sectorial acerca do sentido como devem ser entendidas determinadas normas ou princípios jurídicos, que a essas entidades cabe interpretar ou integrar. Inicia com a identificação da necessidade de emissão de instruções para aplicação de normas e termina com a comunicação aos órgãos e agentes responsáveis pela aplicação das instruções.</p>
                            <p>Inclui, quando devido, elaboração de diversos esquemas sintetizadores para mais fácil apreensão das regras instituídas e elaboração de orientações práticas para a aplicação da regra.</p>
                        </desc>
                        <notas-aplic>
                            <p>Aplica-se às circulares interpretativas e às instruções administrativas emanadas das entidades competentes.</p>
                        </notas-aplic>
                        <notas-excl>
                            <p>Devem ser excluídos pareceres efetuados pelos serviços ou solicitados a entidades externas sobre a aplicação genérica da norma jurídica e pedidos de interpretação de casos concretos, os quais devem ser considerados no âmbito dos processos específicos a que dizem respeito.</p>
                        </notas-excl>
                    </classe>
                    
                    <classe codigo="c100.20.400">
                        <codigo>100.20.400</codigo>
                        <titulo>Produção de orientações e pareceres para a interpretação da norma técnica</titulo>
                        <desc>
                            <p>Elaboração e comunicação de orientações para a explicitação dos conteúdos das normas técnicas. Inicia com a necessidade ou vontade de emitir uma interpretação da norma e termina com a entrega da orientação. Inclui consulta de elementos e fundamentação do proposto.</p>
                        </desc>
                        <notas-aplic>
                            <p>Aplica-se à produção de FAQ’s (Frequently Asked Questions); Aplica-se, ainda, à produção de pareceres técnicos.</p>
                        </notas-aplic>
                    </classe>
                    
                    <classe codigo="c100.20.600">
                        <codigo>100.20.600</codigo>
                        <titulo>Produção e comunicação de decisões de uniformização de jurisprudência</titulo>
                        <desc>
                            <p>Produção e comunicação de orientação jurisprudencial uniformizada, sem força vinculativa. Inicia com o pedido para decisão quando relativamente à mesma questão de direito sejam proferidas soluções opostas e termina com a publicação da decisão. Inclui conferência para admissibilidade do pedido, alegações, julgamento e proferição do acórdão.</p>
                        </desc>
                        <notas-aplic>
                            <p>Aplica-se aos acórdãos de uniformização de jurisprudência.</p>
                        </notas-aplic>
                    </classe>
                </subclasses>
            </classe>
        </subclasses>
    </classe>
    
    <classe codigo="c150">
        <codigo>150</codigo>
        <titulo>PLANEAMENTO E GESTÃO ESTRATÉGICA</titulo>
        <desc>
            <p>Relativo à definição e monitorização/avaliação de políticas, planos e programas, tanto de âmbito nacional, regional ou local, como de âmbito organizacional, no que se inclui a elaboração de estudos e relatórios de apoio à decisão política e de avaliação dos instrumentos de planeamento estratégico.</p>
            <p>Inclui a produção de informações estratégicas e de segurança e a realização de operações estatísticas.</p>
        </desc>
        <notas-aplic>
            <p>Devem ser aqui considerados todos os processos de planeamento, incluindo os que incidem sobre a gestão de recursos.</p>
            <p>Os planos, programas e orientações de política são frequentemente fixados, na sua versão final, em diplomas jurídico-normativos (o próprio orçamento do Estado, aprovado pelo Governo, é presente à Assembleia da República como projeto de Lei). Quando se verifique este tipo de situação, devem ser aqui considerados apenas os trabalhos técnicos preparatórios do plano, programa ou política em causa.</p>
        </notas-aplic>
        <notas-excl>
            <p>A apresentação, à entidade competente, de qualquer iniciativa jurídico-normativa, bem como os subsequentes procedimentos inerentes à produção da norma, até à respetiva publicação oficial, devem ser considerados em "Ordenamento jurídico e normativo/ Elaboração de diplomas jurídico-normativos e de normas técnicas" (<iref cref="c100.10"/>).</p>
        </notas-excl>
        <subclasses>
            <classe codigo="c150.10">
                <codigo>150.10</codigo>
                <titulo>DEFINIÇÃO E AVALIAÇÃO DE POLÍTICAS</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende a elaboração, monitorização e revisão dos planos ou programas que definem as políticas públicas globais e sectoriais, da competência do Governo ou dos organismos, no que se incluem os trabalhos técnicos de Comissões ou outras estruturas envolvidas na elaboração destes instrumentos.</p>
                    <p>Inclui os processos de diálogo social normalmente protagonizados pelas confederações patronais, confederações sindicais e Governo, conducentes à celebração de acordos no quadro da concertação social.</p>
                    <p>Inclui, igualmente, os processos de reuniões de órgãos de Direção, de gestão, de administração e de aconselhamento.</p>
                    <p>Inclui, ainda, a celebração e acompanhamento de acordos de cooperação interinstitucional não subordinados à execução da política externa.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Exemplos de aplicação:</p>
                    <ul>
                        <li>Elaboração de instrumentos como: Estratégia Nacional para o Desenvolvimento Sustentável, Grandes Opções do Plano, Quadro de Referência Estratégico Nacional, Plano Tecnológico, Plano Nacional de Saúde, Programa Nacional de vacinação, Plano Nacional Rodoviário, Plano Regional de Ordenamento do Território, Plano Diretor Municipal, Plano de Pormenor e demais instrumentos de ordenamento territorial;</li>
                        <li>Definição de estratégias para reformas da Administração (ex.: PRACE, PREMAC);</li>
                        <li>Instrumentos de definição de políticas organizacionais;</li>
                        <li>Relatórios de execução de programas operacionais, de planos e de medidas concretas;</li>
                        <li>Estudos ou relatórios de observação/monitorização de políticas públicas;</li>
                        <li>Processos de reuniões do Conselho de Ministros, reuniões de secretários de Estado, de assembleias municipais e outros órgãos autárquicos, de conselhos diretivos, de conselhos administrativos e de outros órgãos de gestão e administração;</li>
                        <li>Processos de reuniões de Conselhos sectoriais (exemplos, Conselho Nacional de Educação, Conselho Municipal de Educação, Comissão de Toponímia);</li>
                        <li>Processos de negociação e celebração de acordos de concertação social;</li>
                        <li>Celebração, acompanhamento e avaliação de acordos e protocolos de cooperação interinstitucional (excluídas as relações internacionais).</li>
                    </ul>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>Os instrumentos de política que resultam de entendimentos supranacionais (por exemplo, com incidência nos países da União Europeia, ou com incidência em Portugal e outro país) devem ser considerados em "Execução da política externa/ Definição de políticas-conjuntas e de instrumentos de regulação" (<iref cref="c200.10"/>).</p>
                    <p>A negociação e celebração de acordos de cooperação interinstitucional estabelecidos no quadro das relações internacionais devem ser considerados em "Execução da política externa/ Definição de políticas-conjuntas e de instrumentos de regulação" (<iref cref="c200.10"/>), ainda que celebrados entre organizações congéneres.</p>
                    <p>A execução de projetos de cooperação interinstitucional deve ser considerada no âmbito da função que cumpre (por exemplo, projetos de investigação científica devem ser considerados em <iref cref="c800"/> projetos de formação em <iref cref="c750"/> projetos de cooperação para o desenvolvimento em <iref cref="c200"/>.</p>
                </notas-excl>
                <subclasses>
                    <classe codigo="c150.10.001">
                        <codigo>150.10.001</codigo>
                        <titulo>Definição de políticas globais</titulo>
                        <desc>
                            <p>Elaboração das linhas de desenvolvimento estratégico de âmbito nacional, regional e local, com os projetos e ações a realizar a médio e longo prazo e respetiva previsão da despesa e das atividades mais relevantes da gestão. Inicia com a elaboração da proposta e termina com a submissão da versão final à entidade competente para a decisão. Inclui propostas de alteração apresentadas pelo órgão executivo, revisões, publicitação e remissão de cópia às entidades competentes. Para a Administração Central do Estado inclui, ainda, elaboração de proposta de lei, consulta de entidades e envio ao órgão legislativo para discussão e aprovação.</p>
                        </desc>
                        <notas-aplic>
                            <p>Aplica-se à definição da estratégia de topo para o desenvolvimento de vários domínios, vertida num único documento.</p>
                        </notas-aplic>
                        <notas-excl>
                            <p>A aprovação, promulgação e publicação das Grandes Opções do Plano do Estado (GOP) devem ser consideradas em <iref cref="c100.10.001"/> - Produção e comunicação de atos legislativos. A aquisição de planos estratégicos municipais a entidades privadas deve ser considerada em <iref cref="c300.10.005"/> - Transação e transmissão de bens móveis não culturais e contratação de serviços.</p>
                        </notas-excl>
                    </classe>
                    
                    <classe codigo="c150.10.100">
                        <codigo>150.10.100</codigo>
                        <titulo>Definição de políticas setoriais</titulo>
                        <desc>
                            <p>Definição de estratégias, princípios e programas de topo para o desenvolvimento de políticas específicas a todos os setores de atividade da administração de âmbito nacional, regional e local, a realizar a médio e longo prazo. Inicia com a proposta de elaboração ou revisão e termina com a submissão da versão final à entidade competente para a decisão. Inclui diagnóstico da situação sobre o qual incide a política setorial definida, previsão das formas de operacionalização das políticas, consulta de entidades, discussão pública (quando devido) e redação da versão ou proposta final.</p>
                        </desc>
                        <notas-aplic>
                            <p>Aplica-se, entre outras, às seguintes situações:</p>
                            <ul>
                                <li>Definição de estratégias de topo para o domínio da agricultura;</li>
                                <li>Definição de estratégias de topo para o domínio do comércio;</li>
                                <li>Definição de estratégias de topo para o domínio das comunicações;</li>
                                <li>Definição de estratégias de topo para o domínio do desporto;</li>
                                <li>Definição de estratégias de topo para o domínio da educação;</li>
                                <li>Definição de estratégias de topo para o domínio da energia e recursos geológicos;</li>
                                <li>Definição de estratégias de topo para o domínio das florestas e ambiente;</li>
                                <li>Definição de estratégias de topo para o domínio da habitação;</li>
                                <li>Definição de estratégias de topo para o domínio da indústria;</li>
                                <li>Definição de estratégias de topo para o domínio da saúde;</li>
                                <li>Definição de estratégias de topo para o domínio dos transportes;</li>
                                <li>Definição de estratégias de topo para o domínio do turismo;</li>
                                <li>Definição de estratégias de topo para o ordenamento do território.</li>
                            </ul>
                        </notas-aplic>
                        <notas-excl>
                            <p>A elaboração de instrumentos de operacionalização deve ser considerada, respetivamente em <iref cref="c150.10.200"/> - Elaboração de instrumentos de ordenamento territorial e da promoção do desenvolvimento de âmbito nacional, <iref cref="c150.10.300"/> - Elaboração de instrumentos de ordenamento territorial e da promoção do desenvolvimento de âmbito regional e <iref cref="c150.10.400"/> - Elaboração de instrumentos de ordenamento territorial e da promoção do desenvolvimento de âmbito municipal.</p>
                        </notas-excl>
                    </classe>
                    
                    <classe codigo="c150.10.200">
                        <codigo>150.10.200</codigo>
                        <titulo> Elaboração de instrumentos de ordenamento territorial e da promoção do desenvolvimento de âmbito nacional</titulo>
                        <desc>
                            <p>Definição de planos ou outras ferramentas operacionais que regulam a organização do território e de todos os setores de atividade nele desenvolvido de forma direta ou indireta pelas entidades competentes a nível nacional. Inicia com a decisão da elaboração do instrumento e termina com a elaboração da versão final da proposta ou comunicação da aprovação pelo órgão competente. Inclui elaboração de versões do instrumento, concertação com entidades, discussão pública e divulgação do resultado da discussão pública.</p>
                        </desc>
                        <notas-aplic>
                            <p>Aplica-se à elaboração, revisão e alteração de planos especiais e setoriais de ordenamento do território de âmbito nacional. Aplica-se, ainda, à elaboração, revisão e alteração de planos operacionais relativos a qualquer setor de atividade de âmbito nacional.</p>
                        </notas-aplic>
                        <notas-excl>
                            <p>A aprovação pelo órgão deliberativo, bem como a publicação dos instrumentos de planeamento que assumem a forma de regulamento geral, devem ser consideradas em <iref cref="c100.10.200"/> - Produção e comunicação de atos regulamentares gerais.</p>
                        </notas-excl>
                    </classe>
                    
                    <classe codigo="c150.10.300">
                        <codigo>150.10.300</codigo>
                        <titulo> Elaboração de instrumentos de ordenamento territorial e da promoção do desenvolvimento de âmbito regional</titulo>
                        <desc>
                            <p>Definição de planos ou outras ferramentas operacionais que regulam a organização do território e de todos os setores de atividade nele desenvolvido de forma direta ou indireta pelas entidades competentes a nível regional. Inicia com a decisão da elaboração do instrumento e termina com a elaboração da versão final da proposta (no caso de instrumentos que originam regulamento) ou comunicação da aprovação pelo órgão competente. Inclui elaboração de versões do instrumento, concertação com entidades, discussão pública e divulgação do resultado da discussão pública.</p>
                        </desc>
                        <notas-aplic>
                            <p>Aplica-se à elaboração, revisão e alteração de planos especiais e setoriais de ordenamento do território de âmbito regional. Aplica-se, ainda, à elaboração, revisão e alteração de planos operacionais relativos a qualquer setor de atividade de âmbito regional.</p>
                        </notas-aplic>
                        <notas-excl>
                            <p>A aprovação pelo órgão deliberativo, bem como a publicação dos instrumentos de planeamento que assumem a forma de regulamento geral devem ser consideradas em <iref cref="c100.10.200"/> - Produção e comunicação de atos regulamentares gerais.</p>
                        </notas-excl>
                    </classe>
                    
                    <classe codigo="c150.10.400">
                        <codigo>150.10.400</codigo>
                        <titulo> Elaboração de instrumentos de ordenamento territorial e da promoção do desenvolvimento de âmbito municipal</titulo>
                        <desc>
                            <p>Definição de planos ou outras ferramentas operacionais que regulam a organização do território e de todos os setores de atividade nele desenvolvido de forma direta ou indireta pelas entidades competentes a nível municipal. Inicia com a decisão da elaboração do instrumento e termina com a elaboração da versão final da proposta (no caso de instrumentos que originam regulamento) ou comunicação da aprovação pelo órgão competente. Inclui elaboração de versões do instrumento, concertação com entidades, discussão pública e divulgação do resultado da discussão pública.</p>
                        </desc>
                        <notas-aplic>
                            <p>Aplica-se à elaboração, revisão e alteração de planos especiais e setoriais de ordenamento do território de âmbito municipal. Aplica-se, ainda, à elaboração, revisão e alteração de planos operacionais relativos a qualquer setor de atividade de âmbito municipal.</p>
                        </notas-aplic>
                        <notas-excl>
                            <p>A aprovação pelo órgão deliberativo, bem como a publicação dos instrumentos de planeamento que assumem a forma de regulamento geral devem ser consideradas em <iref cref="c100.10.400"/> - Produção e comunicação de atos regulamentares locais. A suspensão do plano diretor municipal deverá ser considerada em <iref cref="c100.10.400"/> - Produção e comunicação de atos regulamentares locais.</p>
                        </notas-excl>
                    </classe>
                    
                    <classe codigo="c150.10.500">
                        <codigo>150.10.500</codigo>
                        <titulo> Elaboração de instrumentos de cooperação interinstitucional</titulo>
                        <desc>
                            <p>Negociação e formalização de protocolos, acordos, convénios, parcerias e outros instrumentos de cooperação institucional com entidades nacionais. Inicia com a proposta de celebração e termina com a assinatura formal do acordo. Inclui proposta do texto do acordo, discussão, negociação, redação final e aprovação nos órgãos de decisão.</p>
                        </desc>
                        <notas-excl>
                            <p>Os acordos entre instituições internacionais devem ser considerados em <iref cref="c200.10.500"/> - Celebração de acordos e outros atos internacionais. Os acordos relativos à prestação de serviços, ainda que intitulados acordo de colaboração ou protocolo de colaboração, devem ser considerados em <iref cref="c300.10.005"/> - Transação e transmissão de bens móveis não culturais e contratação de serviços. A cerimónia de assinatura formal do protocolo, acordo deve ser considerada em <iref cref="c900.10.601"/> - Organização de cerimónias de tomada de posse e assinatura de documentos.</p>
                        </notas-excl>
                    </classe>
                    
                    <classe codigo="c150.10.501">
                        <codigo>150.10.501</codigo>
                        <titulo> Negociação e celebração de acordos de concertação social</titulo>
                        <desc>
                            <p>Promoção do diálogo tripartido e concertação entre os parceiros sociais e o Governo com vista à celebração de pactos e compromissos. Inicia com a apresentação da proposta por parte do Governo e termina com a celebração do acordo ou compromisso. Inclui consulta de entidades, apresentação de contrapropostas dos parceiros sociais e negociação.</p>
                        </desc>
                        <notas-excl>
                            <p>As reuniões do Conselho Permanente de Concertação Social devem ser consideradas em <iref cref="c150.10.702"/> - Reunião de órgãos e estruturas de aconselhamento. Os acordos de negociação coletiva de trabalho devem ser considerados em <iref cref="c250.30.001"/> - Negociação de convenções coletivas de trabalho. Os pareceres do Conselho Económico e Social (CES) devem ser classificados no âmbito dos respetivos processos.</p>
                        </notas-excl>
                    </classe>
                    
                    <classe codigo="c150.10.600">
                        <codigo>150.10.600</codigo>
                        <titulo>Avaliação de políticas e instrumentos de operacionalização</titulo>
                        <desc>
                            <p>Apreciação, verificação e medição periódica do impacto e do grau de cumprimento de metas e dos objetivos previstos em políticas, programas e planos que norteiam e regulam a organização do território e de todos os setores de atividade nele desenvolvido de forma direta ou indireta pelas entidades competentes a nível nacional, regional e municipal. Inicia com a elaboração de relatório sobre o balanço da execução e dos níveis de articulação das políticas e dos instrumentos operacionais implementados e termina com a remissão à entidade competente para a apreciação dos resultados. Inclui recolha e tratamento de informação relevante, aprovação do relatório e discussão pública, quando devido.</p>
                        </desc>
                    </classe>
                    
                    <classe codigo="c150.10.700">
                        <codigo>150.10.700</codigo>
                        <titulo>Reunião de órgãos deliberativos</titulo>
                        <desc>
                            <p>Apresentação, discussão e deliberação de todas as matérias e propostas submetidas aos órgãos com funções deliberativas. Inicia com a apresentação de propostas e termina com aprovação das decisões. Inclui convocatória de reunião, convite ou autorização para participar na reunião, definição da ordem de trabalhos, apresentação de pedidos de informação adicional, preparação de propostas de deliberação, produção de recomendações, apresentação de moções, controlo de presenças, gestão das intervenções, registo da discussão, das votações e das declarações de voto e elaboração da ata em minuta.</p>
                        </desc>
                        <notas-aplic>
                            <p>Aplica-se, entre outras, às seguintes situações:</p>
                            <ul>
                                <li>Reuniões de Assembleia Intermunicipal;</li>
                                <li>Reuniões de Assembleia de Freguesia;</li>
                                <li>Reuniões de Assembleia Municipal;</li>
                                <li>Reuniões do Conselho Metropolitano.</li>
                            </ul>
                        </notas-aplic>
                    </classe>
                    
                    <classe codigo="c150.10.701">
                        <codigo>150.10.701</codigo>
                        <titulo>Reunião de órgãos executivos</titulo>
                        <desc>
                            <p>Apresentação, discussão e deliberação de todas as matérias e propostas submetidas aos órgãos com funções executivas. Inicia com a apresentação de propostas e termina com aprovação das decisões. Inclui convocatória de reunião, convite ou autorização para participar na reunião, definição da ordem de trabalhos, apresentação de pedidos de informação adicional, preparação de propostas de deliberação, produção de recomendações, apresentação de moções, controlo de presença, gestão das intervenções, registo da discussão, das votações e das declarações de voto e elaboração da ata em minuta.</p>
                        </desc>
                        <notas-aplic>
                            <p>Aplica-se, entre outras, às seguintes situações:</p>
                            <ul>
                                <li>Reuniões de Câmara Municipal;</li>
                                <li>Reuniões da Comissão Executiva Metropolitana;</li>
                                <li>Reuniões de Conselho de Administração de Empresas Municipais;</li>
                                <li>Reuniões de Conselho de Administração de Serviços Municipalizados;</li>
                                <li>Reuniões de Conselho Executivo de Comunidades Intermunicipais;</li>
                                <li>Reuniões de Junta de Freguesia;</li>
                                <li>Reuniões com a tutela e com os orgãos diretivos.</li>
                            </ul>
                        </notas-aplic>
                    </classe>
                    
                    <classe codigo="c150.10.702">
                        <codigo>150.10.702</codigo>
                        <titulo>Reunião de órgãos e estruturas de aconselhamento</titulo>
                        <desc>
                            <p>Apreciação e deliberação de matérias submetidas por despacho aos órgãos e entidades com funções consultivas para a emissão de pareceres, propostas ou recomendações. Inicia com o pedido de apreciação e termina com a homologação do parecer, proposta ou recomendação. Inclui convocatória da reunião, controlo de presença, gestão de intervenções, pedidos de documento de apoio, votação de propostas e o registo da decisão.</p>
                        </desc>
                        <notas-aplic>
                            <p>Aplica-se, entre outras, às reuniões de conselhos, comissões e grupos de trabalho de caráter consultivo e de órgãos consultivos de Comunidades Intermunicipais e de Áreas Metropolitanas.</p>
                        </notas-aplic>
                    </classe>
                </subclasses>
            </classe>
            <classe codigo="c150.20">
                <codigo>150.20</codigo>
                <titulo>PLANEAMENTO, AVALIAÇÃO E MELHORIA DE SERVIÇOS</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende o planeamento e avaliação dos serviços, no que se inclui a análise e melhoria das estruturas e das formas de organização do trabalho, a definição e avaliação do cumprimento de objetivos organizacionais, a elaboração de planos e de relatórios de atividades, gerais e sectoriais - abrangendo o diagnóstico de necessidades, o planeamento da afetação e o planeamento do desenvolvimento de recursos (humanos, materiais e financeiros).</p>
                    <p>Compreende, igualmente, a definição e avaliação de planos operacionais transversais a vários organismos, de planos de emergência, ou de qualquer instrumento de planeamento e coordenação operacional.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Exemplos de aplicação:</p>
                    <ul>
                        <li>Projetos de análise e reengenharia de processos;</li>
                        <li>Trabalhos preparatórios para a (re)definição de formas de organização dos serviços;</li>
                        <li>Processos de autoavaliação (ex.: CAF);</li>
                        <li>Trabalhos preparatórios de certificação na qualidade;</li>
                        <li>Projetos de simplificação e modernização administrativa (ex.: SIMPLEX);</li>
                        <li>Definição e avaliação de objetivos organizacionais (QUAR e SIADAP 1);</li>
                        <li>Preparação de planos de atividades e respetivos relatórios de avaliação de cumprimento;</li>
                        <li>Preparação dos orçamentos de receita e despesa pública;</li>
                        <li>Procedimentos de alterações orçamentais, de cativação/descativação e reafectação de verbas;</li>
                        <li>Acompanhamento político e administrativo da realização dos planos de atividades e da execução orçamental;</li>
                        <li>Elaboração da conta de gerência;</li>
                        <li>Elaboração do balanço social;</li>
                        <li>Elaboração de escalas de serviço;</li>
                        <li>Diagnóstico de necessidades de formação;</li>
                        <li>Planeamento estratégico de sistemas de informação;</li>
                        <li>Planeamento operacional de articulação de respostas a uma situação de crise.</li>
                    </ul>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>Quando haja lugar à apresentação de candidaturas de projetos a programas de incentivo financeiro, utilizar a classe "Execução de programas e ações de incentivo/ Atribuição e controlo de financiamentos e de ajudas diretas" (<iref cref="c850.10"/>), para o processo de relacionamento entre a entidade beneficiária e a entidade financiadora.</p>
                    <p>Os pedidos de certificação na qualidade devem ser considerados em "Reconhecimentos e permissões/ Licenciamentos, certificações e outras autorizações" (<iref cref="c450.10"/>).</p>
                    <p>A realização de estatísticas deve ser considerada em "Planeamento e gestão estratégica/ Execução de operações estatísticas" (<iref cref="c150.40"/>).</p>
                </notas-excl>
                <subclasses>
                    <classe codigo="c150.20.001">
                        <codigo>150.20.001</codigo>
                        <titulo>Preparação de regras e orientações internas</titulo>
                        <desc>
                            <p>Definição de formas de atuação com vista ao eficaz funcionamento dos serviços. Inicia com a determinação da necessidade de regra ou orientação e termina com a sua aprovação. Inclui recolha de contributos, consulta de especialistas e de entidades, redação de documento, revisão e elaboração da versão final.</p>
                        </desc>
                        <notas-aplic>
                            <p>Aplica-se, entre outras, às seguintes situações:</p>
                            <ul>
                                <li>Definição de formulários e respetivas regras de utilização, podendo revestir-se na forma de manuais;</li>
                                <li>Elaboração de manuais de procedimentos;</li>
                                <li>Elaboração de plano de emergência interna;</li>
                                <li>Elaboração de plano de preservação digital;</li>
                                <li>Elaboração de plano de prevenção de riscos de corrupção.</li>
                            </ul>
                        </notas-aplic>
                        <notas-excl>
                            <p>A formalização de regras em norma técnica deve ser considerada em <iref cref="c100.10.800"/> - Produção e comunicação de normas técnicas. As ações de sensibilização devem ser consideradas em <iref cref="c900.10.502"/> - Organização e participação em iniciativas de prevenção e sensibilização.</p>
                        </notas-excl>
                    </classe>
                    
                    <classe codigo="c150.20.100">
                        <codigo>150.20.100</codigo>
                        <titulo> Definição de metas e objetivos organizacionais</titulo>
                        <desc>
                            <p>Determinação dos objetivos estratégicos globais dos serviços tendo em conta as suas competências e os objetivos estratégicos definidos pelo órgão executivo. Inicia apresentação de proposta e termina com a aprovação pelo órgão competente. Inclui definição e revisão de objetivos, definição de metas e indicadores de desempenho, envio para aprovação pelo órgão executivo.</p>
                        </desc>
                        <notas-aplic>
                            <p>Aplica-se à definição ou redefinição da missão e visão da organização. Aplica-se, ainda, à elaboração do Quadro de Avaliação e Responsabilização (QUAR).</p>
                        </notas-aplic>
                        <notas-excl>
                            <p>O planeamento de atividades deve ser considerado em <iref cref="c150.20.101"/> - Planeamento de atividades. A definição de objetivos individuais dos dirigentes e dos trabalhadores deve ser considerada em <iref cref="c250.20.800"/> - Avaliação individual do desempenho. A divulgação de metas e objetivos organizacionais deve ser considerada em <iref cref="c900.20.201"/> - Edição de conteúdos e produção editorial.</p>
                        </notas-excl>
                    </classe>
                    
                    <classe codigo="c150.20.101">
                        <codigo>150.20.101</codigo>
                        <titulo> Planeamento de atividades</titulo>
                        <desc>
                            <p>Definição, organização e programação de atividades, decorrente dos objetivos fixados em planeamento estratégico e tendo em conta as competências de cada unidade orgânica e os recursos envolvidos e necessários para a sua realização. Inicia com a solicitação de propostas de atividades e termina com a aprovação do plano. Inclui definição da natureza, do âmbito, da extensão e do calendário da aplicação dos procedimentos necessários ao cumprimento dos objetivos, receção de contributos setoriais, redação de versões preliminares, revisão e redação de versão final.</p>
                        </desc>
                        <notas-aplic>
                            <p>Aplica-se, entre ouras, às seguintes situações:</p>
                            <ul>
                                <li>Planeamento anual de auditorias;</li>
                                <li>Planeamento anual de formação;</li>
                                <li>Planeamento anual de incorporações.</li>
                            </ul>
                        </notas-aplic>
                        <notas-excl>
                            <p>A publicitação do planeamento de atividades deve ser considerada em <iref cref="c900.20.201"/> - Edição de conteúdos e produção editorial.</p>
                        </notas-excl>
                    </classe>
                    <classe codigo="c150.20.102">
                        <codigo>150.20.102</codigo>
                        <titulo> Planeamento de sistemas</titulo>
                        <desc>
                            <p>Definição de um conjunto ordenado de elementos que se encontram interligados e que interagem entre si no desempenho de uma função ou atividade. Inicia com a identificação da necessidade e termina com a aprovação do plano. Inclui identificação da missão do negócio, diagnóstico de situação, identificação da estratégia e dos objetivos do negócio, construção da arquitetura do sistema, identificação e planeamento de projetos e elaboração do orçamento de execução.</p>
                        </desc>
                        <notas-aplic>
                            <p>Aplica-se, entre outras, às seguintes situações:</p>
                            <ul>
                                <li>Planeamento de sistemas de gestão de arquivos;</li>
                                <li>Planeamento de sistemas de gestão da qualidade;</li>
                                <li>Planeamento de sistemas de informação e comunicação;</li>
                                <li>Planeamento de sistemas de segurança, higiene e saúde no trabalho.</li>
                            </ul>
                        </notas-aplic>
                        <notas-excl>
                            <p>A aquisição de bens e serviços deve ser considerada em <iref cref="c300.10.005"/> - Transação e transmissão de bens móveis não culturais e contratação de serviços. O desenvolvimento de aplicações tecnológicas deve ser considerado em <iref cref="c800.20.500"/> - Desenvolvimento experimental e aplicacional. A divulgação de informação sobre a implementação do plano deve ser considerada em <iref cref="c900.20.201"/> - Edição de conteúdos e produção editorial.</p>
                        </notas-excl>
                    </classe>
                    <classe codigo="c150.20.200">
                        <codigo>150.20.200</codigo>
                        <titulo>Planeamento de necessidades de recursos humanos</titulo>
                        <desc>
                            <p>Elaboração de instrumento de gestão anual com a indicação do número de postos de trabalho de que o órgão ou serviço carece para o desenvolvimento de atividades. Inicia com o levantamento de necessidades e termina com a aprovação pelo órgão competente. Inclui análise de dados, recolha de pareceres, discussão e validação de propostas.</p>
                        </desc>
                        <notas-aplic>
                            <p>Aplica-se à elaboração do mapa de pessoal.</p>
                        </notas-aplic>
                        <notas-excl>
                            <p>A publicitação dos instrumentos de planeamento de recursos humanos deve ser considerada em <iref cref="c900.20.201"/> - Edição de conteúdos e produção editorial.</p>
                        </notas-excl>
                    </classe>
                    <classe codigo="c150.20.201">
                        <codigo>150.20.201</codigo>
                        <titulo>Planeamento de necessidades de recursos materiais</titulo>
                        <desc>
                            <p>Elaboração de instrumento de gestão com a indicação previsional dos bens materiais que o órgão ou serviço carece para o desenvolvimento de atividades. Inicia com o levantamento de necessidades e termina com a aprovação do plano. Inclui verificação da existência dos recursos em depósito e validação de propostas.</p>
                        </desc>
                    </classe>
                    <classe codigo="c150.20.202">
                        <codigo>150.20.202</codigo>
                        <titulo>Preparação do orçamento</titulo>
                        <desc>
                            <p>Elaboração de instrumento anual de gestão financeira com a previsão das receitas e despesas, por rubrica orçamental ou unidade orgânica, para a prossecução de atividades. Inicia com o levantamento de necessidades e termina com a aprovação do orçamento pela tutela ou órgão competente. Inclui definição de regras e de procedimentos, proposta de orçamento inicial e negociação.</p>
                        </desc>
                        <notas-aplic>
                            <p>Aplica-se à revisão de orçamento.</p>
                        </notas-aplic>
                        <notas-excl>
                            <p>A aprovação, promulgação e publicação do orçamento do Estado deverão ser consideradas em <iref cref="c100.10.001"/> - Produção e comunicação de atos legislativos. A execução orçamental deve ser considerada em Administração financeira/Execução orçamental (<iref cref="c350.10"/>). A alteração orçamental deve ser considerada em <iref cref="c350.10.001"/> - Alteração orçamental. A publicitação do orçamento deve ser considerada em <iref cref="c900.20.201"/> - Edição de conteúdos e produção editorial.</p>
                        </notas-excl>
                    </classe>
                    <classe codigo="c150.20.300">
                        <codigo>150.20.300</codigo>
                        <titulo> Avaliação de atividades</titulo>
                        <desc>
                            <p>Análise e avaliação da execução global do plano de atividades. Inicia com pedido de relatório de atividades e termina com a aprovação pelo órgão competente. Inclui verificação, reporte dos níveis de concretização dos objetivos e produção de recomendações.</p>
                        </desc>
                        <notas-aplic>
                            <p>Aplica-se à avaliação intermédia e à avaliação final.</p>
                        </notas-aplic>
                        <notas-excl>
                            <p>A publicitação do relatório de atividades deve ser considerada em <iref cref="c900.20.201"/> - Edição de conteúdos e produção editorial.</p>
                        </notas-excl>
                    </classe>
                    <classe codigo="c150.20.301">
                        <codigo>150.20.301</codigo>
                        <titulo> Avaliação do desempenho das organizações</titulo>
                        <desc>
                            <p>Apreciação, verificação e medição periódica do impacto e do grau de cumprimento de metas e dos objetivos definidos para cada serviço ou unidade orgânica de uma instituição. Inicia com a monitorização e termina com a homologação da avaliação de desempenho da unidade orgânica. Inclui elaboração de relatórios intercalares e de relatório final de desempenho.</p>
                        </desc>
                        <notas-excl>
                            <p>A avaliação de desempenho dos dirigentes e dos trabalhadores deve ser considerada em <iref cref="c250.20.800"/> - Avaliação individual do desempenho.</p>
                        </notas-excl>
                    </classe>
                    <classe codigo="c150.20.302">
                        <codigo>150.20.302</codigo>
                        <titulo> Avaliação de sistemas</titulo>
                        <desc>
                            <p>Apreciação, verificação e medição periódica do impacto dos objetivos alcançados pelo sistema na prossecução das metas organizacionais. Inicia com a definição de métodos e técnicas de avaliação e termina com a produção de recomendações. Inclui a recolha, o tratamento e a análise de dados e identificação de problemas ou oportunidades ainda não detetadas.</p>
                        </desc>
                        <notas-excl>
                            <p>A realização de perícias a sistemas de informação e comunicação deve ser considerada em <iref cref="c800.10.603"/> - Realização de perícias.</p>
                        </notas-excl>
                    </classe>
                    <classe codigo="c150.20.400">
                        <codigo>150.20.400</codigo>
                        <titulo> Acompanhamento da execução orçamental</titulo>
                        <desc>
                            <p>Elaboração periódica de instrumentos de controlo e monitorização da execução orçamental para salientar os principais pontos evolutivos a nível dos montantes orçados e executados dos documentos de gestão corrente da entidade. Inicia com a recolha de elementos e termina com o tratamento dos dados inseridos. Inclui elaboração de relatório, conferência e validação de dados e gestão de base de dados.</p>
                        </desc>
                        <notas-excl>
                            <p>A execução orçamental deve ser considerada em Administração financeira/Execução orçamental (<iref cref="c350.10"/>). A gestão da tesouraria deve ser considerada em Administração financeira/Gestão de tesouraria (<iref cref="c350.30"/>).</p>
                        </notas-excl>
                    </classe>
                    <classe codigo="c150.20.401">
                        <codigo>150.20.401</codigo>
                        <titulo> Acompanhamento de liquidação de entidades</titulo>
                        <desc>
                            <p>Acompanhamento, no âmbito da função acionista do Estado e do exercício da tutela financeira, da liquidação ou dissolução de sociedades em que o Estado participa direta ou indiretamente. Inicia com a comunicação da decisão da liquidação e termina com a comunicação da extinção definitiva da pessoa coletiva. Inclui troca de informação referente à definição dos liquidatários, à alienação de activos, ao pagamento das dívidas da sociedade, à cobrança de créditos e o conhecimento de prestação de contas anuais e de contas finais de liquidação e partilha, de certificações de contas e da recepção dos autos de entrega do património residual das entidades extintas.</p>
                        </desc>
                        <notas-aplic>
                            <p>Aplica-se, entre outras, às seguintes situações:</p>
                            <ul>
                                <li>Liquidação de autarquias;</li>
                                <li>Liquidação de empresas públicas ou intermunicipais e de associações municipais;</li>
                                <li>Liquidação de entidades sem fins lucrativos;</li>
                                <li>Liquidação de sociedades comerciais;</li>
                                <li>Liquidação de sociedades em que o Estado detém a maioria do capital ou dos direitos de voto;</li>
                                <li>Liquidação de sociedades em que o Estado detém o direito de designar ou destituir a maioria dos membros dos órgãos de gestão.</li>
                            </ul>
                        </notas-aplic>
                        <notas-excl>
                            <p>A liquidação de sociedades e entidades sem fins lucrativos deve ser considerado em <iref cref="c350.40.602"/> - Liquidação de entidades.</p>
                        </notas-excl>
                    </classe>
                    <classe codigo="c150.20.402">
                        <codigo>150.20.402</codigo>
                        <titulo>Caracterização de entidades</titulo>
                        <desc>
                            <p>Identificação e atualização periódica de entidades públicas com vista a habilitar os órgãos de governo próprios com a informação indispensável para a definição das políticas de organização do Estado. Inicia com o carregamento e atualização de dados pelas entidades competentes e termina com a organização e tratamento de dados. Inclui a gestão da base de dados.</p>
                        </desc>
                    </classe>
                    <classe codigo="c150.20.403">
                        <codigo>150.20.403</codigo>
                        <titulo>Caracterização de recursos humanos</titulo>
                        <desc>
                            <p>Sistematização periódica de dados referentes à realidade social dos recursos humanos. Inicia com a recolha de dados e termina com a organização e tratamento de dados. Inclui compilação, carregamento, tratamento e remissão de dados aos órgãos competentes. Inclui, ainda, para a elaboração do balanço social, a recolha de pareceres de comissões de trabalhadores e de organizações sindicais.</p>
                        </desc>
                        <notas-aplic>
                            <p>Aplica-se à elaboração de balanço social. Aplica-se, ainda, à submissão de dados no sistema de informação da organização do Estado.</p>
                        </notas-aplic>
                    </classe>
                    <classe codigo="c150.20.404">
                        <codigo>150.20.404</codigo>
                        <titulo>Prestação de contas</titulo>
                        <desc>
                            <p>Demonstração da execução orçamental e patrimonial. Inicia com a recolha de dados contabilísticos e termina com envio às entidades para conhecimento. Inclui elaboração da proposta e submissão à aprovação pelo órgão competente.</p>
                        </desc>
                    </classe>
                    <classe codigo="c150.20.500">
                        <codigo>150.20.500</codigo>
                        <titulo>Análise e melhoria de processos</titulo>
                        <desc>
                            <p>Definição de procedimentos e processos administrativos com vista à implementação de boas práticas e melhoria da qualidade dos serviços. Inicia com o estudo do processo e termina com implementação de circuito estruturado, independentemente do suporte de informação. Inclui identificação de etapas do processo administrativo, estudo de regulamentos e de legislação relacionada, definição de requisitos e normalização de formulários.</p>
                        </desc>
                        <notas-excl>
                            <p>A certificação da qualidade deve ser considerada em <iref cref="c450.10.600"/> - Certificação da qualidade dos serviços.</p>
                        </notas-excl>
                    </classe>
                    <classe codigo="c150.20.501">
                        <codigo>150.20.501</codigo>
                        <titulo>Análise e melhoria de serviços</titulo>
                        <desc>
                            <p>Definição e regulação da organização, estrutura e funcionamento dos serviços, princípios e níveis de direção e hierarquia que os articulam com o objetivo de assegurar o cumprimento de competências legalmente atribuídas. Inicia com a decisão ou determinação da necessidade da reestruturação orgânica e termina com a submissão da proposta ao órgão deliberativo. Inclui análise e avaliação da estrutura orgânica e funcional existente, recolha de contributos e elaboração da proposta de versão final.</p>
                        </desc>
                        <notas-excl>
                            <p>A formalização da reestruturação orgânica e funcional deve ser considerada em <iref cref="c100.10.001"/> - Produção e comunicação de atos legislativos.</p>
                        </notas-excl>
                    </classe>
                </subclasses>
            </classe>
            <classe codigo="c150.30">
                <codigo>150.30</codigo>
                <titulo>PRODUÇÃO DE INFORMAÇÕES ESTRATÉGICAS E DE SEGURANÇA</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende as atividades especificamente orientadas à produção de informações estratégicas para salvaguarda da independência nacional e dos interesses nacionais e garantia da segurança interna e externa do Estado português (intelligence).</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Aplica-se à elaboração e transmissão de relatórios de informações, no âmbito das finalidades do Sistema de Informações da República Portuguesa (SIRP).</p>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>A elaboração de estudos ou relatórios de monitorização das políticas públicas deve ser considerada em "Planeamento e gestão estratégica/ Definição e avaliação de políticas" (<iref cref="c150.10"/>).</p>
                </notas-excl>
            </classe>
            <classe codigo="c150.40">
                <codigo>150.40</codigo>
                <titulo>EXECUÇÃO DE OPERAÇÕES ESTATÍSTICAS</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende as atividades de planeamento da operação estatística (incluindo os respetivos estudos de viabilidade e estudos metodológicos), recolha de dados (por inquérito, entrevista ou outra forma), tratamento, análise e apresentação dos dados recolhidos em tabelas, gráficos ou relatórios.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Aplica-se à realização ou participação na realização de qualquer operação estatística, independentemente do respetivo âmbito - estatísticas nacionais, internacionais, institucionais ou outras.</p>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>A divulgação de informação estatística deve ser considerada em "Dinamização e comunicação institucional/ Execução de atividades de comunicação institucional" (<iref cref="c900.20"/>).</p>
                    <p>A aprovação/certificação de estatísticas oficiais deve ser considerada em "Reconhecimentos e permissões/ Licenciamentos, certificações e outras autorizações" (<iref cref="c450.10"/>).</p>
                </notas-excl>
            </classe>
        </subclasses>
    </classe>
    
    <classe codigo="c200">
        <codigo>200</codigo>
        <titulo>EXECUÇÃO DA POLÍTICA EXTERNA</titulo>
        <desc>
            <p>Relativo à definição e acompanhamento das políticas conjuntas de Portugal com outros Estados bem como à definição e acompanhamento das políticas de organismos internacionais de que Portugal é membro.</p>
            <p>Relativo, ainda, à definição e acompanhamento da execução de acordos, protocolos ou outros compromissos de cooperação interinstitucional celebrados no quadro das relações internacionais estabelecidas pelo Estado português.</p>
        </desc>
        <notas-aplic>
            <p>Inclui o acompanhamento político e diplomático das relações internacionais bilaterais e multilaterais.</p>
            <p>Inclui igualmente o acompanhamento dos compromissos institucionais e a realização de projetos e ações de execução da política externa concretizadas por organismos da Administração central, regional ou local.</p>
        </notas-aplic>
        <notas-excl>
            <p>A produção de informações no âmbito do SIRP deve ser considerada em "Planeamento e gestão estratégica/ Produção de informações estratégicas e de segurança" (<iref cref="c150.30"/>).</p>
            <p>A componente protocolar da organização de cerimónias e receções oficiais deve ser considerada no âmbito do evento a que diz respeito.</p>
        </notas-excl>
        <subclasses>
            <classe codigo="c200.10">
                <codigo>200.10</codigo>
                <titulo>DEFINIÇÃO DE POLÍTICAS-CONJUNTAS E DE INSTRUMENTOS DE REGULAÇÃO</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende as atividades que consubstanciam a participação na negociação, preparação e fixação de instrumentos reguladores das relações internacionais, de decisões tomadas no âmbito da cooperação intergovernamental da União Europeia, bem como de instrumentos de regulação comunitária.</p>
                    <p>Compreende, igualmente, a participação na elaboração de normas técnicas europeias e internacionais.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Tem expressão em atividades preparatórias de cimeiras, encontros e reuniões políticas ou técnicas, e na representação nacional nas mesmas - cimeiras ou encontros de chefes de Estado e de Governo, reuniões e conselhos de ministros de diferentes Estados, reuniões de dirigentes, de comités e de grupos de peritos internacionais.</p>
                    <p>Inclui a participação política e técnica (de quaisquer entidades de âmbito nacional, regional ou local) na elaboração de tratados, acordos, protocolos, tomadas de posição comuns, memorandos de entendimento, cartas de princípios e instrumentos similares que regulam as relações internacionais, bilaterais ou multilaterais. Inclui os acordos de geminação estabelecidos no quadro das relações internacionais.</p>
                    <p>Inclui, igualmente, os trabalhos preparatórios da participação portuguesa na defesa das posições nacionais sobre as políticas da União Europeia em qualquer domínio, e a participação política e/ou técnica na elaboração de políticas comuns, programas-quadro, recomendações, diretivas, regulamentos ou outros instrumentos políticos e regulamentares de âmbito comunitário.</p>
                    <p>Inclui, ainda, os trabalhos preparatórios da participação portuguesa em organismos de normalização europeus ou internacionais.</p>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>A definição da política externa portuguesa, tal como a definição das demais políticas, deve ser considerada em "Planeamento e gestão estratégica/ Definição e avaliação de políticas" (<iref cref="c150.10"/>).</p>
                    <p>Os processos de vinculação do Estado português a tratados e acordos internacionais, a respetiva publicitação e a publicitação da vinculação de outros Estados-parte, bem como os processos de transposição para o ordenamento nacional de diretivas comunitárias e de normas técnicas europeias ou internacionais, devem ser considerados em "Ordenamento jurídico e normativo/ Elaboração de diplomas jurídico-normativos e de normas técnicas" (<iref cref="c100.10"/>).</p>
                    <p>A celebração de acordos e protocolos de cooperação interinstitucional em que não participem organismos estrangeiros ou internacionais não está subordinada à política externa, pelo que deve ser considerada em "Planeamento e gestão estratégica/ Definição e avaliação de políticas" (<iref cref="c150.10"/>).</p>
                </notas-excl>
            </classe>
            <classe codigo="c200.20">
                <codigo>200.20</codigo>
                <titulo>COORDENAÇÃO E ACOMPANHAMENTO POLÍTICO E DIPLOMÁTICO</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende as atividades de coordenação da ação do Estado no domínio das relações internacionais bilaterais e multilaterais, bem como as atividades de acompanhamento da situação internacional (podendo a coordenação e o acompanhamento incidirem sobre relações políticas, comerciais, culturais, consulares ou outras).</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Aplica-se ao acompanhamento das relações bilaterais e multilaterais do país, realizado centralmente e através das missões diplomáticas em países estrangeiros e em organismos internacionais. Inclui o processamento de privilégios e imunidades diplomáticas e consulares. Inclui, igualmente, a organização de visitas de Estado.</p>
                    <p>Aplica-se, igualmente, ao acompanhamento das relações externas da União Europeia e do funcionamento das instituições e organismos da União Europeia (ex.: Parlamento Europeu; Comissão Europeia; Tribunal de Justiça da EU; Banco Central Europeu; Tribunal de Contas Europeu; Provedor de Justiça Europeu; Comité das Regiões; Comité Económico e Social Europeu).</p>
                    <p>Aplica-se, ainda, ao apoio e/ou acompanhamento ao recrutamento de portugueses para organismos internacionais (ONU, UNESCO, entre outros), bem como para instituições e agências EU - no que se inclui o registo de portugueses em instituições da EU.</p>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>Os despachos de nomeação para cargos diplomáticos ou outros cargos de representação nacional em organismos internacionais devem ser considerados em "Administração de relações de trabalho/ Estabelecimento e cessação de relações de trabalho" (<iref cref="c250.10"/>).</p>
                    <p>As funções específicas dos consulados devem ser consideradas nas classes correspondentes - por exemplo, o registo civil deve ser considerado em "Prestação de serviços de identificação e registo/ Registo de dados de identificação e caracterização de entidades ou atos" (<iref cref="c400.10"/>).</p>
                </notas-excl>
            </classe>
            <classe codigo="c200.30">
                <codigo>200.30</codigo>
                <titulo>PROJETOS DE EXECUÇÃO DA POLÍTICA EXTERNA</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende o conjunto das atividades que concretizam projetos de política externa realizados no país ou no estrangeiro, no que se inclui o respetivo planeamento operacional, controlo e avaliação.</p>
                    <p>Consideram-se projetos de execução da política externa aqueles que cumprem objetivos políticos que o Estado português pretende alcançar nas suas relações com outros países.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Os projetos de execução da política externa podem manifestar-se através de relações de cooperação interinstitucional mas são, por princípio, politicamente enquadrados por acordos de Estado.</p>
                    <p>Exemplos de projetos de execução da política externa:</p>
                    <ul>
                        <li>Projetos de ajuda pública ao desenvolvimento (também designados de cooperação para o desenvolvimento);</li>
                        <li>Missões de ajuda humanitária no estrangeiro;</li>
                        <li>Missões de observação eleitoral no estrangeiro;</li>
                        <li>Atribuição de prémios estabelecidos em acordos bilaterais ou multilaterais;</li>
                        <li>Homenagens atribuídas a representantes de outros Estados ou de entidades externas, ou recebidas por entidades portuguesas, enquanto atos de política externa;</li>
                        <li>Ações de promoção do país no estrangeiro, de carácter geral ou específico (com incidência comercial, cultural ou outra), no que se inclui a organização da representação nacional em feiras e outros eventos internacionais;</li>
                        <li>Apoio logístico à internacionalização das empresas e dos agentes culturais portugueses;</li>
                        <li>Apoio e acompanhamento ao recrutamento de funcionários e agentes portugueses para instituições EU e agências EU - no que se inclui o registo de portugueses em instituições da EU;</li>
                        <li>Colaboração em ações de promoção de países estrangeiros em Portugal.</li>
                    </ul>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>Nem todos os projetos de cooperação internacional devem ser aqui considerados. Concretamente, os projetos e ações que dão execução a outras funções do Estado deverão ser considerados na área funcional correspondente, ainda que sejam implementados ao abrigo de acordos internacionais de cooperação.</p>
                    <p>São exemplos de exclusão:</p>
                    <ul>
                        <li>Participação em operações de manutenção da paz - considerar em "Execução de operações de segurança, proteção e defesa/ Missões de defesa e apoio à paz" (<iref cref="c550.30"/>);</li>
                        <li>Candidatura a programa de cooperação transfronteiriça no quadro europeu - considerar em "Execução de programas e ações de incentivo/ Atribuição e controlo de financiamentos e de ajudas diretas" (<iref cref="c850.10"/>);</li>
                        <li>Solicitação e execução de pedidos apresentados pelos tribunais nacionais para outros Estados ou de outros Estados para Portugal (execução de cartas rogatórias, detenção ao abrigo de mandato europeu ou internacional, extradição, entre outros), devem ser consideradas em "Administração da Justiça" (<iref cref="c600"/>);</li>
                        <li>O auxílio judiciário prestado pelo Estado português a uma entidade estrangeira deve ser considerado em "Prestação de serviços de proteção e inclusão social/ Serviços e equipamentos sociais" (<iref cref="c650.20"/>);</li>
                        <li>As ações para a definição da posição portuguesa em todos os casos de pré-contencioso e contencioso comunitário devem ser consideradas em "Administração da Justiça" (<iref cref="c600"/>);</li>
                        <li>Os Pareceres sobre compatibilidade dos diplomas nacionais com o direito comunitário e as notificações à Comissão Europeia sobre a transposição de diretivas devem ser considerados em "Ordenamento jurídico e normativo" (<iref cref="c100"/>).</li>
                    </ul>
                </notas-excl>
            </classe>
        </subclasses>
    </classe>
    
    <classe codigo="c250">
        <codigo>250</codigo>
        <titulo>ADMINISTRAÇÃO DE RELAÇÕES DE TRABALHO</titulo>
        <desc>
            <p>Relativo às atividades de estabelecimento e gestão de relações individuais de trabalho nos órgãos e serviços públicos, de caráter permanente, transitório ou eventual, subordinado ou autónomo, remunerado ou não.</p>
            <p>Relativo, ainda, às atividades de gestão da relação coletiva de trabalho, no que se inclui a negociação e a contratação coletiva.</p>
        </desc>
        <notas-aplic>
            <p>As relações individuais de trabalho aqui consideradas abrangem todos aqueles que exercem um mandato, cargo, emprego ou função pública (em sentido lato) por eleição, nomeação, designação, contratação ou qualquer outra forma de investidura, vínculo ou acordo. As relações de trabalho podem, pois, ter configurações diversas e decorrer, nomeadamente, de:</p>
            <ul>
                <li>Vínculo estabelecido com trabalhador ou funcionário público (relação de emprego);</li>
                <li>Designação e/ou posse de titulares de cargos políticos;</li>
                <li>Designação e posse de titulares de altos cargos públicos e de titulares de cargos dirigentes;</li>
                <li>Designação de individualidade ou representante institucional para conselhos, comissões, grupos de trabalho ou entidades similares;</li>
                <li>Acolhimento temporário de pessoas em regime de voluntariado, estágio ou outros.</li>
            </ul>
            <p>A negociação coletiva respeita às relações de cada entidade com as respetivas comissões de trabalhadores, sindicatos ou outras entidades representativas de trabalhadores.</p>
        </notas-aplic>
        <notas-excl>
            <p>Excluídas as relações de trabalho decorrentes de contratos de aquisição de serviços, cujo estabelecimento e gestão deve ser considerado em "Administração de direitos, bens e serviços/ Aquisição, venda, abate ou permuta" (<iref cref="c300.10"/>).</p>
            <p>A formação de recursos humanos/qualificação do mercado de trabalho deve ser considerada em "Prestação de serviços de ensino e formação" (<iref cref="c750"/>).</p>
            <p>O apoio psicossocial orientado à integração social ou profissional do trabalhador deve ser considerado em "Prestação de serviços de proteção e inclusão social/ Serviços e equipamentos sociais" (<iref cref="c650.20"/>).</p>
            <p>As consultas ou outros atos clínicos realizados no quadro da medicina no trabalho devem ser considerados em "Prestação de cuidados de saúde/ Serviços clínicos" (<iref cref="c700.20"/>).</p>
        </notas-excl>
        <subclasses>
            <classe codigo="c250.10">
                <codigo>250.10</codigo>
                <titulo>ESTABELECIMENTO E CESSAÇÃO DE RELAÇÕES DE TRABALHO</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende as atividades de processamento administrativo do recrutamento/seleção e do provimento de pessoas no desempenho de funções e de cargos públicos (trabalhadores, funcionários públicos, dirigentes, membros do Governo e outros titulares de cargos políticos não eleitos por sufrágio universal), bem como os atos de posse no cargo ou função, quando haja lugar aos mesmos (no que se inclui a posse de titulares de cargos políticos eleitos por sufrágio universal).</p>
                    <p>Inclui a designação de individualidades ou representantes institucionais para conselhos, comissões, grupos de trabalho ou missões específicas, remunerados ou não.</p>
                    <p>Inclui, igualmente, o recrutamento de voluntários e a definição dos termos da realização do trabalho voluntário (não obstante o voluntário nunca ocupar um designado 'posto de trabalho').</p>
                    <p>Compreende, ainda, os procedimentos de cessação da relação de trabalho, independentemente de ter sido estabelecida por nomeação, contrato, ou outra forma de acordo entre as partes.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Os procedimentos de seleção podem revestir a forma de convite, proposta, concurso, eleição ou outros.</p>
                    <p>O provimento pode revestir a forma de contrato de trabalho, de despacho ou de decreto de nomeação/recondução, podendo ser ou não objeto de publicação em Diário da República.</p>
                    <p>A cessação de uma determinada relação de trabalho pode corresponder ao fim da relação jurídica de emprego (por exemplo, por negociação com o trabalhador, por despedimento ou por reforma), ao fim do desempenho de uma função ou cargo determinado (por exemplo, por exoneração, por demissão ou por fim da comissão de serviço), ou ao fim da realização de trabalho voluntário.</p>
                    <p>Exemplos de aplicação a cargos:</p>
                    <ul>
                        <li>Titulares de cargos políticos não eleitos por sufrágio universal;</li>
                        <li>Chefias de missões diplomáticas e de representações do Estado;</li>
                        <li>Titulares de altos cargos públicos;</li>
                        <li>Titulares de cargos de direção ou coordenação;</li>
                        <li>Membros de órgãos de gestão e administração;</li>
                        <li>Membros de órgãos consultivos;</li>
                        <li>Representantes de organismos em comissões, conselhos e grupos de trabalho.</li>
                    </ul>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>Os processos de eleição por sufrágio universal devem ser considerados em "Administração da participação cívica/ Administração eleitoral" (<iref cref="c950.10"/>) - concretamente, as eleições para a Presidência da República, Assembleia da República, Assembleia Legislativas das Regiões Autónomas, Autarquias Locais e Parlamento Europeu.</p>
                </notas-excl>
            </classe>
            <classe codigo="c250.20">
                <codigo>250.20</codigo>
                <titulo>GESTÃO DE RELAÇÕES INDIVIDUAIS DE TRABALHO</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende as atividades de gestão da relação laboral estabelecida com cada trabalhador, funcionário público ou dirigente, no que se inclui, quando aplicável, os processos de progressão na carreira, de mobilidade, de suspensão temporária da relação laboral, de controlo de assiduidade, de autorizações para ausência ao serviço e para deslocações, de avaliação do desempenho individual, de atribuição de distinções pelo desempenho no exercício de funções - entre outros processos que possam ocorrer no quadro de cada relação individual de trabalho.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Exemplos de aplicação:</p>
                    <ul>
                        <li>Atribuição de cartões e outros meios de identificação;</li>
                        <li>Registo biográfico do trabalhador;</li>
                        <li>Processos de mobilidade (mobilidade interna, mobilidade especial, mobilidade por acordo de cedência);</li>
                        <li>Processos de progressão (reclassificação/reconversão, mudanças de nível);</li>
                        <li>Processos de controlo de assiduidade/ ausências ao serviço;</li>
                        <li>Processos de marcação de férias;</li>
                        <li>Processos de acidente em trabalho (apenas a participação e instrução base - caso haja lugar ao processamento de indemnizações, a ação disciplinar, ou se for acionada apólice de seguro, outros processos com diferente enquadramento funcional devem ser abertos);</li>
                        <li>Processos individuais de avaliação, de dirigentes e de trabalhadores (carta de missão e respetivos relatórios, definição de objetivos individuais de trabalhadores, monitorização do desempenho, autoavaliação, avaliação, homologação da avaliação, reclamação da avaliação e respetivo processamento);</li>
                        <li>Processos de reuniões do Conselho Coordenador da Avaliação e da Comissão Paritária, ou entidades similares;</li>
                        <li>Atribuição de prémios de desempenho, de louvores ou medalhas no exercício de funções.</li>
                    </ul>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>As leis, normas, instruções e outras disposições regulamentares sobre gestão de recursos humanos, devem ser consideradas em "Ordenamento jurídico e normativo/ Elaboração de diplomas jurídico-normativos e de normas técnicas" (<iref cref="c100.10"/>).</p>
                    <p>O processamento de remunerações, abonos e descontos deve ser considerado em "Administração financeira/ Execução orçamental" (<iref cref="c350.10"/>).</p>
                    <p>A ação disciplinar, bem como os recursos hierárquicos e tutelares interpostos por trabalhadores, devem ser considerados em "Supervisão, controlo e responsabilização" (<iref cref="c500"/>).</p>
                    <p>Os pedidos de inscrições e alteração de dados de beneficiários da CGA, Segurança Social, ADSE e entidades similares, devem ser considerados em "Prestação de serviços de identificação e registo/ Registo de dados de identificação e caracterização de entidades ou atos" (<iref cref="c400.10"/>).</p>
                    <p>Os pedidos de atribuição de prestação sociais devem ser considerados em "Prestação de serviços de proteção e inclusão social/ Atribuição de prestações sociais e auxílios económicos" (<iref cref="c650.10"/>).</p>
                    <p>Os processos de organização e de inscrição em ações de formação devem ser considerados em "Prestação de serviços de ensino e formação" (<iref cref="c750"/>).</p>
                </notas-excl>
            </classe>
            <classe codigo="c250.30">
                <codigo>250.30</codigo>
                <titulo>GESTÃO E ACOMPANHAMENTO DE RELAÇÕES COLETIVAS DE TRABALHO</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende os processos de negociação e celebração de convenções coletivas de trabalho em organismos do sector público, bem como o eventual acompanhamento de idênticas convenções estabelecidos no sector privado. Inclui o depósito de convenções coletivas nos organismos competentes, bem como os avisos de cessação de vigência.</p>
                    <p>Compreende, igualmente, a gestão das relações dos organismos públicos com comissões de trabalhadores, comissões paritárias ligadas à negociação coletiva, associações profissionais, sindicatos e outras entidades representativas dos trabalhadores, quando estabelecidas fora do quadro da concertação social. Inclui negociações no âmbito do despedimento coletivo.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Exemplos de convenções coletivas de trabalho:</p>
                    <ul>
                        <li>Acordo Coletivo de Carreira;</li>
                        <li>Acordo Coletivo de Entidade Empregadora Pública;</li>
                        <li>Acordo Coletivo de Trabalho;</li>
                        <li>Acordo de Adesão;</li>
                        <li>Acordo de Empresa;</li>
                        <li>Contrato Coletivo de Trabalho.</li>
                    </ul>
                    <p>Outros exemplos de aplicação:</p>
                    <ul>
                        <li>Resolução de conflitos de trabalho através da negociação direta entre as partes;</li>
                        <li>Comunicação de avisos de greve.</li>
                    </ul>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>Os processos de negociação no quadro da concertação social devem ser considerados em "Planeamento e gestão estratégica/ Definição e avaliação de políticas" (<iref cref="c150.10"/>).</p>
                    <p>Quando a resolução de conflitos de trabalho envolva a intervenção de terceiros, pode assumir variações. Assim: </p>
                    <ul>
                        <li>Pela via da mediação, conciliação ou arbitragem deve ser considerada em "Administração da justiça/ Resolução alternativa de litígios" (<iref cref="c600.20"/>);</li>
                        <li>Pela via do recurso aos Tribunais, considerar em "Administração da justiça/ Produção de prova e decisão judicial" (<iref cref="c600.30"/>).</li>
                    </ul>
                </notas-excl>
            </classe>
        </subclasses>
    </classe>
    
    <classe codigo="c300">
        <codigo>300</codigo>
        <titulo>ADMINISTRAÇÃO DE DIREITOS, BENS E SERVIÇOS</titulo>
        <desc>
            <p>Relativo à aquisição e gestão de direitos e de bens, no que se incluem os bens materiais e imateriais dos domínios privado e público do Estado, das Regiões Autónomas e das Autarquias Locais. Inclui a gestão dos bens que, sendo propriedade de entidades privadas, se encontram à guarda de serviços públicos (por exemplo, bens apreendidos, documentos depositados em arquivos públicos).</p>
            <p>Relativo, ainda, à contratualização e gestão de contratos de serviços adjudicados, fornecidos ou concessionados pela Administração.</p>
        </desc>
        <notas-aplic>
            <p>Exemplos de aplicação:</p>
            <ul>
                <li>Contratualização de serviços;</li>
                <li>Transferência de propriedade, gratuita ou onerosa;</li>
                <li>Transferência de responsabilidades de gestão;</li>
                <li>Transferência de direitos de utilização ou exploração;</li>
                <li>Identificação de bens;</li>
                <li>Monitorização e intervenções de melhoramento de bens;</li>
                <li>Controlo da utilização de bens.</li>
            </ul>
        </notas-aplic>
        <notas-excl>
            <p>A fixação de regras e procedimentos de suporte à gestão, incluindo regulamentos internos e manuais de procedimentos de gestão e/ou utilização, deve ser considerada em "Ordenamento jurídico e normativo/ Elaboração de diplomas jurídico-normativos e de normas técnicas" (<iref cref="c100.10"/>).</p>
            <p>Os diagnósticos de necessidades e elaboração de planos estratégicos para a gestão de bens e serviços deverão ser considerados em "Planeamento e gestão estratégica/ Planeamento, avaliação e melhoria de serviços" (<iref cref="c150.20"/>).</p>
        </notas-excl>
        <subclasses>
            <classe codigo="c300.10">
                <codigo>300.10</codigo>
                <titulo>AQUISIÇÃO, VENDA, ABATE OU PERMUTA</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende as atividades que suportam os processos de aquisição, alienação e permuta de direitos de propriedade sobre bens móveis e imóveis e/ou transferência de responsabilidades de gestão.</p>
                    <p>Compreende, igualmente, a contratualização e a gestão de contratos de serviços adjudicados ou fornecidos pelos organismos da administração, no que se inclui o registo de controlo de fornecedores e o registo de controlo dos clientes a quem são prestados serviços contratualizados.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Devem ser aqui consideradas todas as fases da formação dos contratos, o acompanhamento da respetiva execução, e eventuais alterações ou rescisão do contrato estabelecido (o que pode incluir a avaliação de bens, a análise prévia de mercado, a escolha e implementação do procedimento de aquisição, decisão de adjudicação, a negociação do contrato e das eventuais alterações, e a respetiva execução).</p>
                    <p>Exemplos de aplicação:</p>
                    <ul>
                        <li>Contratos de aquisição onerosa de bens e/ou de serviços (incluindo contratos de empreitada);</li>
                        <li>Contratos, acordos ou protocolos de fornecimento de bens e/ou de prestação de serviços (por exemplo, abastecimento de água, prestação de consultoria técnico-científica);</li>
                        <li>Atos de aquisição gratuita de bens (aceitação de heranças, legados, doações);</li>
                        <li>Atos de aceitação de bens à guarda do Estado (bens apreendidos, bens depositados);</li>
                        <li>Contratos de locação financeira;</li>
                        <li>Contratos de permuta;</li>
                        <li>Procedimentos de venda de imóveis ou outros bens;</li>
                        <li>Procedimentos de abate de bens;</li>
                        <li>Autos de eliminação de documentos;</li>
                        <li>Constituição de participação financeira em entidade;</li>
                        <li>Alienação de capital em entidade.</li>
                    </ul>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>Os processos de recrutamento e contratação de trabalhadores em serviço público devem ser considerados em "Administração de relações de trabalho/ Estabelecimento e cessação de relações de trabalho" (250.10).</p>
                    <p>A contratualização de direitos de utilização de bens, ou meras autorizações de uso, devem ser consideradas em "Administração de direitos, bens e serviços/Utilização, exploração e rendibilidade" (300.50) - no que se inclui, entre outros, a contratualização do arrendamento ou aluguer, a autorização para uso de material sujeito a direitos de autor, a cedência de instalações.</p>
                    <p>A celebração de escrituras deve ser considerada em "Prestação de serviços de identificação e registo/Formalização notarial de atos jurídicos" (<iref cref="c400.30"/>).</p>
                    <p>A instrução de pedidos de registo de propriedade deve ser considerada em "Prestação de serviços de identificação e registo/ Registo de dados de identificação e caracterização de entidades ou atos" (<iref cref="c400.10"/>).</p>
                </notas-excl>
            </classe>
            <classe codigo="c300.20">
                <codigo>300.20</codigo>
                <titulo>CONCESSÃO E PARCERIA PÚBLICO-PRIVADA</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende as atividades que suportam os processos de formação de contratos de concessão ou de constituição de parcerias público-privadas para a construção, uso e/ou exploração de bens e/ou para a prestação de serviços públicos, bem como os contratos de concessão do jogo.</p>
                    <p>Compreende, igualmente, os processos de acompanhamento da relação contratual, controlo da execução dos contratos de concessão ou parceria estabelecidos (incluindo apuramento de contrapartidas, autorizações de dedução à contrapartida) e, ainda, os eventuais processos de modificação e rescisão daqueles contratos.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Exemplos de aplicação:</p>
                    <ul>
                        <li>Concessão de obra pública - conceção, construção e/ou exploração;</li>
                        <li>Concessão de exploração de serviços públicos;</li>
                        <li>Concessão de prospeção de recursos naturais;</li>
                        <li>Concessão de utilização de imóvel;</li>
                        <li>Concessão do jogo.</li>
                    </ul>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>Quando haja lugar a processos de contencioso judicial deve ser aberto processo em "Administração da justiça/ Produção de prova e decisão judicial" (<iref cref="c600.30"/>).</p>
                </notas-excl>
            </classe>
            <classe codigo="c300.30">
                <codigo>300.30</codigo>
                <titulo>IDENTIFICAÇÃO E CARATERIZAÇÃO DE BENS</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende as atividades de identificação de bens geridos pelos serviços públicos, de caraterização dos mesmos e de registo da informação de apoio à respetiva gestão.</p>
                    <p>Inclui os repositórios de informação para a gestão dos bens, independentemente do nome por que sejam conhecidos - inventário, cadastro, catálogo, registo ou outro.</p>
                    <p>Inclui, igualmente, os processos que sejam desencadeados para identificar, caraterizar, reportar, registar e atualizar a informação sobre os bens - por exemplo, processos de determinação do valor dos bens para efeitos de inventário, de aquisição, de arrendamento, de abate ou outra decisão de gestão.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Exemplos de aplicação:</p>
                    <ul>
                        <li>Inventário do património imobiliário público;</li>
                        <li>Inventário de bens móveis;</li>
                        <li>Inventário de equipamentos;</li>
                        <li>Registos de stock de consumíveis gerais;</li>
                        <li>Registos de stock de produtos farmacêuticos ou de sangue, nos serviços de saúde;</li>
                        <li>Inventários de bens culturais;</li>
                        <li>Inventário ou cadastro de espécies de fauna e flora existentes em áreas geridas por entidades públicas;</li>
                        <li>Catálogo bibliográfico;</li>
                        <li>Registo de documentos de arquivo (tanto comuns como de matérias classificadas);</li>
                        <li>Registo de processos;</li>
                        <li>Avaliação patrimonial de bens móveis e imóveis;</li>
                        <li>Processos técnicos de avaliação arquivística (preparação de tabelas de seleção);</li>
                        <li>Processos técnicos de elaboração de esquemas de classificação de documentos;</li>
                        <li>Classificação/desclassificação de documentos com matérias sensíveis.</li>
                    </ul>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>Os processos de inscrição/atualização de registos para efeitos de regularização da situação jurídica ou fiscal (por exemplo, processos de registo predial ou processos de avaliação de bens para atualização da matriz fiscal) devem ser considerados em " Prestação de serviços de identificação e registo/ Registo de dados de identificação e caracterização de entidades ou atos" (<iref cref="c400.10"/>).</p>
                    <p>Os sistemas de registo da proteção atribuída a bens ou espécies declarados de especial interesse (por exemplo, o registo patrimonial de classificação e o registo patrimonial de inventário dos bens culturais, o registo de espécies de fauna e flora protegidas, entre outros), devem ser considerados em "Prestação de serviços de identificação e registo/ Registo de dados de identificação e caracterização de entidades ou atos" (<iref cref="c400.10"/>).</p>
                </notas-excl>
            </classe>
            <classe codigo="c300.40">
                <codigo>300.40</codigo>
                <titulo>PROTEÇÃO, CONSERVAÇÃO E VALORIZAÇÃO</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende as atividades de vigilância e de intervenção direta nos bens e/ou na respetiva envolvente, com vista a garantia a sua preservação em condições de usabilidade ou de acordo com parâmetros estabelecidos, a sua segurança e/ou a segurança dos utentes, ou ainda a melhoria ou valorização dos bens.</p>
                    <p>Compreende, igualmente, a eventual produção de bens.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Aplica-se a ações de carácter preventivo, à reparação de problemas e/ou ações de melhoria.</p>
                    <p>Exemplos de aplicação:</p>
                    <ul>
                        <li>Construção, monitorização, reparação e incremento de infraestruturas e equipamentos;</li>
                        <li>Controlo da segurança de instalações, quando não efetuada por forças de segurança pública (por exemplo, videovigilância, rondas. controlo da identidade de visitantes);</li>
                        <li>Higienização e controlo ambiental de instalações;</li>
                        <li>Cuidados preventivos e curativos sobre o efetivo animal;</li>
                        <li>Reprodução de espécies (fauna e flora) e repovoamento de áreas protegidas;</li>
                        <li>Vigilância de arribas e reparação de estruturas na orla costeira;</li>
                        <li>Monitorização de sistemas de informação;</li>
                        <li>Realização de cópias de segurança;</li>
                        <li>Conservação de certificados de assinatura digital;</li>
                        <li>Implementação de planos de preservação digital;</li>
                        <li>Implementação de planos de contingência.</li>
                    </ul>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>Os atos de aquisição, venda ou permuta que sejam efetuados para efeitos de proteção, conservação ou valorização, devem ser considerados em "Administração de direitos, bens e serviços/ Aquisição, venda, abate ou permuta" (<iref cref="c300.10"/>) - é o caso, por exemplo, da aquisição de serviços de segurança de instalações, da contratação de empreitadas, da aquisição de bens culturais em risco, da aquisição de espécies para repovoamento de áreas protegidas, da contratação de serviços de restauro prestados por laboratórios públicos.</p>
                    <p>O desenvolvimento de soluções aplicacionais deve ser considerado em "Prestação de serviços técnicos e científicos, investigação e desenvolvimento/ Execução de projetos de investigação e desenvolvimento" (<iref cref="c800.20"/>).</p>
                    <p>O controlo de utilizadores deve ser considerado em "Administração de direitos, bens e serviços/ Utilização, exploração e rendibilidade" (<iref cref="c300.50"/>) - por exemplo, controlo de visitantes a espaços públicos, equipamentos, espetáculos ou outros eventos públicos (controlo de bilheteira e similares).</p>
                    <p>A recolha e processamento de resíduos devem ser considerados em "Prestação de serviços de higiene e salubridade públicas/ Serviços de higiene e limpeza" (<iref cref="c710.10"/>).</p>
                </notas-excl>
            </classe>
            <classe codigo="c300.50">
                <codigo>300.50</codigo>
                <titulo>UTILIZAÇÃO, EXPLORAÇÃO E RENDIBILIDADE</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende atividades de controlo da utilização dos bens geridos pelos serviços públicos, bem como de cedência/aquisição de direitos de utilização. Inclui, quando haja lugar ao mesmo, o registo e/ou controlo de utilizadores.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Exemplos de aplicação:</p>
                    <ul>
                        <li>Afetação e desafetação de bens a serviço público, unidade orgânica, atividade ou trabalhador;</li>
                        <li>Processamento de requisições de bens ou serviços;</li>
                        <li>Processamento de pedidos de empréstimo;</li>
                        <li>Arrendamento de imóveis;</li>
                        <li>Aluguer de equipamentos;</li>
                        <li>Cedência ou autorização de utilização de bens, a título precário;</li>
                        <li>Autorização para uso de materiais sujeitos a direitos de autor ou a direitos patrimoniais;</li>
                        <li>Registo de utilizadores de sistemas de informação;</li>
                        <li>Processamento de pedidos de consulta de documentação;</li>
                        <li>Registo comprovativo de entrega temporária de documentos a pessoa ou serviço;</li>
                        <li>Apoio à utilização de sistemas de informação;</li>
                        <li>Controlo de bilheteira.</li>
                    </ul>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>Os contratos de concessão devem ser considerados em "Administração de direitos, bens e serviços/ Concessão e parceria público-privada" (<iref cref="c300.20"/>).</p>
                    <p>O processamento de pedidos de informação ou esclarecimento dirigidos aos serviços deve ser considerado em "Dinamização e comunicação institucional/ Execução de atividades de comunicação institucional" (<iref cref="c900.20"/>).</p>
                </notas-excl>
            </classe>
        </subclasses>
    </classe>
    
    <classe codigo="c350">
        <codigo>350</codigo>
        <titulo>ADMINISTRAÇÃO FINANCEIRA</titulo>
        <desc>
            <p>Relativo à execução orçamental (no que se incluem os processamentos de despesas e de arrecadação de receitas), à gestão do Tesouro, da dívida e das aplicações financeiras.</p>
        </desc>
        <notas-aplic>
            <p>Abrange a execução do conjunto dos orçamentos de receita e de despesa (correntes e de capital) dos serviços públicos e fundos autónomos.</p>
        </notas-aplic>
        <notas-excl>
            <p>Os procedimentos de preparação do orçamento e das alterações orçamentais, cativação/descativação de verbas, e a prestação de contas, devem ser considerados em "Planeamento e gestão estratégica/ Planeamento, avaliação e melhoria dos serviços" (<iref cref="c150.20"/>)</p>
            <p>O exercício de direitos de acionista deve ser considerado na área a que diz respeito o exercício de cada processo em concreto - "Planeamento e gestão estratégia" (<iref cref="c150"/>), "Ordenamento jurídico e normativo" (<iref cref="c100"/>), entre outras.</p>
            <p>O controlo da emissão e circulação de moeda deve ser considerado no âmbito da "Supervisão, controlo e responsabilização" (<iref cref="c500"/>) ou do "Ordenamento jurídico e normativo" (<iref cref="c100"/>), de acordo com o processo em causa.</p>
        </notas-excl>
        <subclasses>
            <classe codigo="c350.10">
                <codigo>350.10</codigo>
                <titulo>EXECUÇÃO ORÇAMENTAL</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende a contabilização da despesa e a liquidação de receita, no que se inclui a gestão dos impostos e das contribuições.</p>
                    <p>Considerar aqui a operação orçamental de reconhecimento dos direitos dos credores e das obrigações assumidas, nomeadamente nas fases de registo contabilístico de cabimento, compromisso e liquidação. Inclui a certificação de despesas, tendo por base os títulos e documentos do respetivo crédito ou habilitação ao benefício e a informação para entrega de recursos equivalentes à dívida liquidada ao credor.</p>
                    <p>Considerar igualmente aqui no âmbito da gestão de imposto, as atividades relacionadas com o ato declarativo, o controlo de faltosos, o controlo de divergências e a liquidação.</p>
                    <p>Compreende ainda o cálculo e/ou lançamento de receitas provenientes da prestação de serviços (taxas) e da venda de produtos.</p>
                    <p>Inclui o processamento de isenção, redução ou fracionamento.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Exemplos de aplicação:</p>
                    <ul>
                        <li>Processamento de remunerações (cálculo e lançamento da remuneração e de todos os abonos e descontos devidos a cada trabalhador e eleito);</li>
                        <li>Processamento de indemnizações (cálculo e lançamento da despesa relativa a qualquer tipo de indemnização devida. Inclui por cessação de funções públicas, expropriação, danos provocados a outrem, entre outras);</li>
                        <li>Processamento das despesas de aquisição (cálculo e lançamento da despesa corrente, proveniente da aquisição de bens e serviços, bem como a despesa de investimento; inclui o processamento da despesa tida com os fundos de maneio);</li>
                        <li>Processamento de transferência de verbas;</li>
                        <li>Processamento de liquidação de imposto.</li>
                    </ul>
                    <p>Pretende-se que esta classe seja utilizada genericamente pela Administração, mas também pela Autoridade Tributária e demais entidades que processem receitas públicas derivadas de impostos e contribuições.</p>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>A elaboração do orçamento e a prestação de contas devem ser considerados em "Planeamento e gestão estratégica/ Planeamento, avaliação e melhoria de serviços" (<iref cref="c150.20"/>).</p>
                    <p>O pagamento e o recebimento/cobrança, enquanto fluxos financeiro, deve ser considerado em " Administração financeira/ Gestão de tesouraria" (<iref cref="c350.30"/>).</p>
                    <p>O controlo dos montantes em dívida deve ser considerado em "Administração financeira/ Gestão da dívida e dos créditos públicos" (<iref cref="c350.40"/>).</p>
                    <p>O processamento de contraordenações e reclamações graciosas deve ser considerado em "Supervisão, controlo e responsabilização/ Ação sancionatória e cautelar" (<iref cref="c500.30"/>).</p>
                    <p>As penhoras judiciais e consequentes execuções devem ser consideradas em "Administração da Justiça/ Execução de penas e de medidas cautelares" (<iref cref="c600.40"/>).</p>
                    <p>O registo de contribuintes deve ser considerado em "Identificação e registo/ Registo de dados de identificação e caracterização de entidades ou atos" (<iref cref="c400.10"/>).</p>
                </notas-excl>
            </classe>
            <classe codigo="c350.30">
                <codigo>350.30</codigo>
                <titulo>GESTÃO DE TESOURARIA</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende o processamento dos fluxos financeiros movimentados (entradas e saídas de tesouraria), no que se inclui pagamentos, cobranças, transferências, depósitos e fundos entrados.</p>
                    <p>Compreende ainda a rentabilização dos excedentes de tesouraria.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Aplica-se ao pagamento de apoios financeiros, subsídios, donativos, comparticipações e outros instrumentos de incentivo financeiro ou de proteção/inclusão social, remunerações, indemnizações.</p>
                    <p>Aplica-se igualmente à cobrança/recebimento de receitas tributárias (impostos, contribuições, taxas, coimas) ou outras (por exemplo juros).</p>
                    <p>Inclui os fluxos financeiros relativos à transferência de verbas.</p>
                    <p>Considerar aqui as reposições (as abatidas e as não abatidas no pagamento), as restituições, os reembolsos, as anulações, o encontro de contas.</p>
                    <p>Considerar igualmente a antecipação de duodécimos, os pedidos de alteração dos limites trimestrais de despesa, bem como balancetes e outros instrumentos de controlo.</p>
                    <p>Cobre entre outras ações:</p>
                    <ul>
                        <li>A reconciliação bancária (conferência entre os movimentos das contas e os lançamentos efetuados pela Entidade, tendo por base os extratos bancários);</li>
                        <li>O movimento de verbas dentro de cada entidade, nomeadamente levantamentos, depósitos e transferências entre contas;</li>
                        <li>A gestão do fundo de maneio (incluindo a respetiva constituição).</li>
                    </ul>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>A gestão da dívida pública e da liquidez deve ser considerada em "Administração financeira/ Gestão da dívida e dos créditos públicos" (<iref cref="c350.40"/>).</p>
                    <p>Os documentos de despesa devem ser considerados no âmbito do processo que originou a despesa.</p>
                </notas-excl>
            </classe>
            <classe codigo="c350.40">
                <codigo>350.40</codigo>
                <titulo>GESTÃO DA DÍVIDA E DOS CRÉDITOS PÚBLICOS</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende a emissão de instrumentos de dívida para a obtenção de financiamento, bem como a amortização dessa dívida ou de outras operações, como a amortização antecipada, recompras, operações de reporte e operações com derivados financeiros.</p>
                    <p>Compreende também o controlo e a recuperação de dívida ao Estado e a regularização de responsabilidades financeiras do Estado.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Inclui os pedidos de empréstimo de entidades públicas.</p>
                    <p>Entre outras situações, aplica-se a:</p>
                    <ul>
                        <li>Emissão de dívida;</li>
                        <li>Determinação dos rendimentos dos títulos da dívida pública portuguesa (juros, prémios de amortização ou de reembolso e outras formas de remuneração);</li>
                        <li>Assunção de passivos e responsabilidades financeiras de organismos públicos e de empresas públicas e participadas;</li>
                        <li>Assunção de passivos e ativos resultantes de processos de dissolução, liquidação e extinção de entidades;</li>
                        <li>Gestão e recuperação de créditos do Tesouro;</li>
                        <li>Recuperação da dívida ao Estado.</li>
                    </ul>
                </notas-aplic>
            </classe>
        </subclasses>
    </classe>
    
    <classe codigo="c400">
        <codigo>400</codigo>
        <titulo>PRESTAÇÃO DE SERVIÇOS DE IDENTIFICAÇÃO E REGISTO</titulo>
        <desc>
            <p>Relativo a atividades tendentes ao registo de entidades ou atos sobre os quais impendam direitos ou obrigações que ao Estado (através de organismos da administração central, regional ou local) compete salvaguardar ou fazer cumprir.</p>
            <p>Compreende a recolha, processamento e registo de dados de identificação da condição e/ou situação jurídica, fiscal, económica, física, administrativa ou outra de entidades (pessoas singulares ou coletivas, bens, animais, entre outros).</p>
            <p>Compreende, igualmente, a formalização notarial de atos jurídicos e respetivo registo.</p>
        </desc>
        <notas-aplic>
            <p>Devem ser aqui considerados apenas os serviços de registo orientados à comunidade, de âmbito nacional, regional ou local, cuja constituição está prevista na lei.</p>
        </notas-aplic>
        <notas-excl>
            <p>Os registos que cumprem funções de gestão de âmbito organizacional devem ser considerados no quadro da função que suportam.</p>
            <p>Exemplos de exclusão:</p>
            <ul>
                <li>Registo de doentes entrados num hospital deve ser considerado em "Prestação de cuidados de saúde/ Gestão de utentes" (<iref cref="c700.10"/>);</li>
                <li>Registo de alunos inscritos num estabelecimento de ensino deve ser considerado em "Prestação de serviços de ensino e formação/ gestão do aluno ou formando" (<iref cref="c750.10"/>);</li>
                <li>Registo de pessoas no âmbito de operações de prevenção ou investigação criminal deve ser considerado em "Administração da Justiça/ Prevenção e investigação criminal" (<iref cref="c600.10"/>);</li>
                <li>Registo de trabalhadores da Administração deve ser considerado em "Administração de relações de trabalho/ Gestão de relações individuais de trabalho" (<iref cref="c250.20"/>);</li>
                <li>Registo de 'bens inventariáveis', ou registo de documentos (expediente geral, sectorial, ou de matérias classificadas) deve ser considerado em "Administração de direitos, bens e serviços/ Identificação e caraterização de bens " (<iref cref="c300.30"/>);</li>
                <li>Registo de dados técnico-científicos deve ser considerado em "Prestação de serviços técnicos e científicos, investigação e desenvolvimento/ Execução de serviços científicos e técnicos" (<iref cref="c800.10"/>);</li>
                <li>Registo de contactos institucionais deve ser considerado em "Dinamização e comunicação institucional/ Execução de atividades de comunicação institucional" (<iref cref="c900.20"/>).</li>
            </ul>
        </notas-excl>
        <subclasses>
            <classe codigo="c400.10">
                <codigo>400.10</codigo>
                <titulo>REGISTO DE DADOS DE IDENTIFICAÇÃO E CARACTERIZAÇÃO DE ENTIDADES OU ATOS</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende as atividades que decorrem durante a tramitação dos processos administrativos que visam a inscrição de novas entidades ou atos no Registo, alteração ou eliminação de dados referentes a entidades ou atos já registados ou, ainda, a emissão de títulos de identificação.</p>
                    <p>Os processos podem ser de iniciativa dos serviços competentes para manter o Registo atualizado, ou de iniciativa de partes interessadas, através da apresentação de pedidos ou propostas de inscrição ou atualização do registo.</p>
                    <p>Compreende, igualmente, os repositórios de dados recolhidos que identificam e caracterizam as entidades ou os atos objeto de Registo, no quadro específico da prestação de serviços de identificação e registo assegurada pelas autoridades públicas.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Exemplos de aplicação:</p>
                    <p>Registo civil, criminal, de contribuinte, de eleitor, de beneficiário de regimes de proteção social, de utente dos serviços de saúde, de não dador de órgãos, de passaporte, de vistos, de estrangeiros residentes, registo comercial, de associações, de operadores económicos, de entidades certificadas, registo predial, matricial, de prédios urbanos e rústicos, de veículos automóveis, de navios, de aeronaves, de armas de fogo, de animais, de plantas, de materiais de reprodução, de bens do património cultural classificado ou em vias de classificação, de árvores de interesse público, registo de criações intelectuais e de propriedade industrial, registo nacional de autoridades arquivísticas, registo de escrituras públicas, registo de testamentos, entre outros.
                    </p>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>É de notar que nem todos os registos necessitam de ter uma instrução de processos para inscrição e/ou atualização de dados, podendo os serviços utilizar informação produzida no âmbito de outra função. Por exemplo: o registo de entidades acreditadas para o exercício de determinada atividade é atualizado com base na decisão sobre pedidos de acreditação, os quais devem ser considerados em "Reconhecimentos e permissões/ Licenciamentos, certificações e outras autorizações" (<iref cref="c450.10"/>); da mesma forma, o registo de classificação de património é atualizado com base na instrução de propostas de classificação, as quais devem ser consideradas em "Reconhecimentos e permissões/ Classificação e declaração de interesse ou utilidade pública" (<iref cref="c450.20"/>).</p>
                    <p>A emissão de certidões de registos deve ser considerada em "Reconhecimentos e permissões/ Emissão de comprovativos de factos ou atos" (<iref cref="c450.30"/>).</p>
                </notas-excl>
            </classe>
            <classe codigo="c400.30">
                <codigo>400.30</codigo>
                <titulo>FORMALIZAÇÃO NOTARIAL DE ATOS JURÍDICOS</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende os processos conduzidos por autoridades públicas destinados a dar forma legal e/ou a conferir fé pública a factos ou atos da esfera privada, ou da esfera das relações entre entidades privadas e públicas.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Aplica-se aos atos tipicamente notariais destinados a garantir a eficácia dos atos jurídicos, como seja a celebração de escrituras públicas, testamentos ou procurações.</p>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>A emissão de certidões de escrituras ou outros atos jurídicos deve ser considerada em "Reconhecimentos e permissões/ Emissão de comprovativos de factos ou atos" (<iref cref="c450.30"/>).</p>
                </notas-excl>
            </classe>
        </subclasses>
    </classe>
    
    <classe codigo="c450">
        <codigo>450</codigo>
        <titulo>RECONHECIMENTOS E PERMISSÕES</titulo>
        <desc>
            <p>Relativo à atribuição de permissões para o exercício de atividades ou tarefas que observam padrões específicos; ao reconhecimento de características em entidades, serviços ou produtos que os tornam conformes a determinados parâmetros técnicos ou normativos; ao reconhecimento de características em entidades que as tornam passíveis de obter especial proteção ou especial benefício; à comprovação de factos ou atos.</p>
            <p>Relativo, ainda, à formalização notarial de atos jurídicos extrajudiciais, conferindo-lhes fé pública.</p>
        </desc>
        <notas-excl>
            <p>O processamento de pedidos de reconhecimento do estatuto de igualdade e do estatuto de refugiado, bem como o processamento de pedidos de autorização de residência, devem ser considerados em "Prestação de serviços de identificação e registo/ Registo de dados de identificação e caracterização de entidades ou atos" (<iref cref="c400.10"/>).</p>
        </notas-excl>
        <subclasses>
            <classe codigo="c450.10">
                <codigo>450.10</codigo>
                <titulo>LICENCIAMENTOS, CERTIFICAÇÕES E OUTRAS AUTORIZAÇÕES</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende os processos de natureza permissiva - licenciamento, acreditação, certificação, homologação, credenciação e outras autorizações que visam possibilitar o exercício de uma atividade ou reconhecer a conformidade de um produto ou serviço a determinados parâmetros legais ou normativos.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Considerar não apenas os requerimentos e a emissão do título respetivo, mas também todo o processamento intermédio, no que se inclui os pareceres emitidos por qualquer entidade no âmbito de cada processo.</p>
                    <p>Exemplos de aplicação:</p>
                    <ul>
                        <li>Licenciamento de intervenções urbanísticas;</li>
                        <li>Licenciamento de empresa;</li>
                        <li>Licenciamento de uso de explosivos;</li>
                        <li>Processamento das comunicações prévias produzidas no âmbito do regime simplificado de autorizações (por exemplo, para as atividades sujeitas ao designado "licenciamento zero");</li>
                        <li>Homologação de curso;</li>
                        <li>Reconhecimento genérico de um grau académico num Estado, ou de um grau académico conferido por um conjunto de instituições de ensino superior de um Estado;</li>
                        <li>Certificação de produto;</li>
                        <li>Certificação de capacidade profissional;</li>
                        <li>Credenciação de pessoa ou empresa para o exercício de determinada atividade.</li>
                    </ul>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>As licenças de utilização de software devem ser consideradas em "Administração de direitos, bens e serviços/ Aquisição, venda, abate ou permuta" (<iref cref="c300.10"/>).</p>
                    <p>A certificação de habilitações deve ser considerada em "Reconhecimentos e permissões/ Emissão de comprovativos de factos ou atos" (<iref cref="c450.30"/>).</p>
                    <p>A certificação de saúde ou de incapacidade deve ser considerada em "Reconhecimentos e permissões/ Emissão de comprovativos de factos ou atos" (<iref cref="c450.30"/>).</p>
                    <p>A acreditação de diplomatas deve ser considerada em "Execução da política externa/Coordenação e acompanhamento político e diplomático" (<iref cref="c200.20"/>).</p>
                    <p>O processamento de pedidos de equivalência ou reconhecimento específicos, apresentados por titulares de graus académicos obtidos no estrangeiro, deve ser considerado em "Prestação de serviços de ensino e formação/ Avaliação de aprendizagens" (<iref cref="c750.30"/>).</p>
                </notas-excl>
            </classe>
            <classe codigo="c450.20">
                <codigo>450.20</codigo>
                <titulo>CLASSIFICAÇÃO E DECLARAÇÃO DE INTERESSE OU UTILIDADE PÚBLICA</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende os processos administrativos de determinação do interesse ou utilidade pública de qualquer entidade material ou imaterial, pessoas coletivas, projetos ou atividades, desde o pedido, proposta ou instrução do processo à respetiva análise e decisão.</p>
                    <p>Inclui o estabelecimento de áreas de proteção a bens declarados de interesse, quando a tanto haja lugar.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Exemplos de aplicação:</p>
                    <ul>
                        <li>Determinação do interesse nacional, público ou municipal de bens do património cultural, de bens do património natural, paisagista, eco-ambiental;</li>
                        <li>Candidatura à atribuição de selos de entidades estrangeiras ou internacionais (por exemplo, candidatura a património cultural da Humanidade);</li>
                        <li>Determinação do mérito cultural de um projeto;</li>
                        <li>Determinação de utilidade pública para efeitos de expropriação;</li>
                        <li>Determinação de interesse público para efeitos de exercício do direito de preferência;</li>
                        <li>Determinação da utilidade ou interesse público de uma entidade coletiva.</li>
                    </ul>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>Concluído o processo administrativo, caso haja lugar à publicitação da decisão em diploma legal, novo processo deve ser aberto em "Ordenamento jurídico e normativo/ Elaboração de diplomas jurídico-normativos e de normas técnicas" (<iref cref="c100.10"/>).</p>
                    <p>A classificação etária de espetáculos deve ser considerada em "Reconhecimentos e permissões/ Licenciamentos, certificações e outras autorizações" (<iref cref="c450.10"/>).</p>
                    <p>Instrumentos normativos do tipo "classificação nacional de profissões" devem ser considerados em "Ordenamento jurídico e normativo/ Elaboração de diplomas jurídico-normativos e de normas técnicas" (<iref cref="c100.10"/>).</p>
                </notas-excl>
            </classe>
            <classe codigo="c450.30">
                <codigo>450.30</codigo>
                <titulo>EMISSÃO DE COMPROVATIVOS DE FACTOS OU ATOS</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende os processos de emissão de comprovativos da veracidade ou exatidão de factos ou atos permanentes ou transitórios.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Exemplos de aplicação:</p>
                    <ul>
                        <li>Comprovativos de informação detida por autoridade pública - certidão de registo, certidão de tempo de serviço, declaração de presença em evento, declaração relativa à situação contributiva, certificado de habilitações, entre outros;</li>
                        <li>Certificação de traduções;</li>
                        <li>Reconhecimento de assinatura.</li>
                    </ul>
                </notas-aplic>
            </classe>
        </subclasses>
    </classe>
    
    <classe codigo="c500">
        <codigo>500</codigo>
        <titulo>SUPERVISÃO, CONTROLO E RESPONSABILIZAÇÃO</titulo>
        <desc>
            <p>Relativo às atividades de verificação da legalidade e da conformidade às normas, orientações e boas práticas, conduzidas por autoridades ou entidades autorizadas de regulação, de certificação e de supervisão, por autoridades de inspeção, ou pelos próprios organismos sobre os respetivos serviços, nomeadamente quando procedam a auditorias internas. Inclui o eventual subsequente processamento de ações de responsabilização, quando sejam de competência administrativa, bem como eventuais recursos hierárquicos e tutelares.</p>
        </desc>
        <notas-aplic>
            <p>Aplicável a todos os domínios: tributário, aduaneiro, policial, económico, ambiental, cultural, financeiro e de gestão, etc.</p>
            <p>Inclui as operações de fiscalização levadas a cabo pelas forças segurança.</p>
        </notas-aplic>
        <notas-excl>
            <p>O controlo da execução de políticas, programas ou planos de atividades deve ser considerado em "Planeamento e gestão estratégica" (<iref cref="c150"/>).</p>
        </notas-excl>
        <subclasses>
            <classe codigo="c500.10">
                <codigo>500.10</codigo>
                <titulo>INSPEÇÃO, AUDITORIA, FISCALIZAÇÃO E MONITORIZAÇÃO DE CONFORMIDADE À NORMA</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende os processos de verificação da conformidade legal, regulamentar e/ou normativa dos atos, produtos ou serviços de uma qualquer entidade singular ou coletiva, pública ou privada. Abrange processos de controlo prévio, de controlo concomitante e de controlo sucessivo.</p>
                    <p>Inclui, o processamento das comunicações obrigatórias que a lei prevê que sejam feitas às autoridades de supervisão e controlo.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>São exemplos de aplicação os processos de inspeção, de fiscalização, de auditoria (interna ou externa) ou de averiguação, bem como ações de vigilância ou monitorização - no que se inclui o processamento de comunicações obrigatórias - efetuadas no cumprimento de funções de supervisão e controlo da legalidade ou de normativos adotados.</p>
                    <p>Inclui o acompanhamento aos processos conduzidos por entidades externas, europeias ou internacionais.</p>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>Quando haja lugar a operações ou ações que careçam de autorização prévia ou ratificação do Ministério Público (ilícitos criminais) deverá ser iniciado processo em "Administração da justiça/ Prevenção e investigação criminal" (<iref cref="c600.10"/>).</p>
                </notas-excl>
            </classe>
            <classe codigo="c500.20">
                <codigo>500.20</codigo>
                <titulo>AÇÃO DISCIPLINAR</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende todo o tipo de procedimento disciplinar: processo disciplinar comum e processos disciplinares especiais - averiguações, inquéritos e sindicâncias.</p>
                    <p>Compreende, igualmente, os designados "processos de reabilitação" (de pena disciplinar).</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Aplicável a trabalhadores, alunos e outras entidades sujeitas a ação disciplinar.</p>
                </notas-aplic>
            </classe>
            <classe codigo="c500.30">
                <codigo>500.30</codigo>
                <titulo>AÇÃO SANCIONATÓRIA E CAUTELAR</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende as atividades de processamento de medidas cautelares e de sanções previstas na lei, decididas por autoridades administrativas no quadro de ações disciplinares ou de inspeção, auditoria ou similares.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Instrução de processos de embargo administrativo e de contraordenações (decididas por autoridades administrativas) ou de outras sanções administrativas, como seja a decisão de retenção de fundos por incumprimento ou falta de informação.</p>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>O processamento de penas e de medidas cautelares decididas por autoridades judiciais deve ser considerado em "Administração da justiça/ Execução de penas e medidas cautelares" (<iref cref="c600.40"/>).</p>
                </notas-excl>
            </classe>
            <classe codigo="c500.40">
                <codigo>500.40</codigo>
                <titulo>IMPUGNAÇÃO ADMINISTRATIVA</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende as atividades de processamento das iniciativas de impugnação de atos da Administração, quando tais impugnações sejam apresentadas aos próprios serviços da Administração, sob a forma de recurso hierárquico e recurso tutelar.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>A utilizar sempre que é requerida, à competente entidade da Administração e/ou membro do Governo que a tutela, a anulação de um parecer ou decisão administrativa.</p>
                    <p>Aplica-se tanto a requerimentos apresentados por funcionários (por exemplo, recurso da avaliação de desempenho), como por cidadãos ou empresas que sejam parte interessada num qualquer processo.</p>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>As reclamações apresentadas no chamado "livro amarelo" devem ser consideradas em "Administração da participação cívica/ Processamento de ações peticionárias, reclamações e manifestações de congratulação (<iref cref="c950.20"/>).</p>
                    <p>A "pronúncia" em sede de audiência prévia que faz parte do procedimento de aquisição deve ser considerada em "Administração de direitos, bens e serviços/ Aquisição, venda, abate ou permuta" (<iref cref="c300.10"/>).</p>
                    <p>Nos casos em que venha a verificar-se posterior evolução do caso para Tribunal (impugnação judicial de decisão administrativa), novo processo deve ser aberto em "Administração da Justiça/ Produção de prova e decisão judicial" (<iref cref="c600.30"/>).</p>
                </notas-excl>
            </classe>
        </subclasses>
    </classe>
    
    <classe codigo="c550">
        <codigo>550</codigo>
        <titulo>EXECUÇÃO DE OPERAÇÕES DE SEGURANÇA, PROTEÇÃO OU DEFESA</titulo>
        <desc>
            <p>Relativo à realização de ações operacionais de prevenção e contenção de riscos e ameaças (internas ou externas, de causa humana ou natural) à segurança nacional, à segurança coletiva e à segurança das pessoas individualmente consideradas, no que se inclui a garantia do regular funcionamento das instituições, a manutenção e reposição da ordem, segurança e tranquilidade públicas e a proteção e socorro a pessoas e bens.</p>
        </desc>
        <notas-aplic>
            <p>Aplica-se às operações e ações materiais que ocorram tanto em território nacional como no estrangeiro, de forma autónoma ou em cooperação com outras entidades nacionais ou estrangeiras.</p>
            <p>Inclui a prestação de serviços de segurança, proteção e socorro.</p>
            <p>Aplicável tanto às entidades que prestam os serviços referidos como às que solicitam a prestação dos mesmos.</p>
        </notas-aplic>
        <notas-excl>
            <p>A produção de informações no âmbito do SIRP deve ser considerada em "Planeamento e gestão estratégica/ Produção de informações estratégicas e de segurança" (<iref cref="c150.30"/>).</p>
            <p>As operações de sensibilização das populações (por exemplo, exercícios de reação em cenário de acidente) devem ser consideradas em "Dinamização e comunicação institucional/ Execução de atividades de dinamização da sociedade" (<iref cref="c900.10"/>).</p>
            <p>As operações de fiscalização da conformidade às normas (por exemplo, fiscalização de atividades de pesca, entre outras) devem ser consideradas em "Supervisão, controlo e responsabilização/ Inspeção, auditoria, fiscalização e monitorização de conformidade à norma" (<iref cref="c500.10"/>).</p>
            <p>As autorizações (por exemplo, atribuição de licença de uso e porte de arma) devem ser consideradas em "Reconhecimentos e permissões/ Licenciamentos, certificações e outras autorizações" (<iref cref="c450.10"/>).</p>
            <p>O registo e processamento de títulos de identificação e de autorização de circulação ou permanência de pessoas no país (por exemplo, passaporte, visto, autorização de residência) devem ser considerados em "Prestação de serviços de identificação e registo/ Registo de dados de identificação e caracterização de entidades ou atos" (<iref cref="c400.10"/>).</p>
            <p>A participação em ações de deteção e investigação criminal deve ser considerada em "Administração da justiça/ Prevenção e investigação criminal" (<iref cref="c600.10"/>).</p>
        </notas-excl>
        <subclasses>
            <classe codigo="c550.10">
                <codigo>550.10</codigo>
                <titulo>SEGURANÇA PÚBLICA</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende as operações vocacionadas para a manutenção e reposição da ordem pública e segurança geral de pessoas e bens, nomeadamente no que respeita à prevenção e intervenção em situações perturbadoras da tranquilidade na rua e em locais públicos, à dissuasão de atentados à segurança de pessoas e bens e, ainda, ao controlo da entrada, permanência e saída de cidadãos nacionais e estrangeiros do país.</p>
                    <p>Compreende, igualmente, as atividades de proteção pessoal aos elementos dos órgãos de soberania, a altas entidades nacionais ou estrangeiras ou a qualquer cidadão sujeito a situação de ameaça relevante.</p>
                    <p>Compreende, ainda, as atividades de prestação das honras de Estado.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Exemplos de aplicação:</p>
                    <ul>
                        <li>Policiamento regular de espaços públicos;</li>
                        <li>Policiamento ou apoio policial no quadro de programas especiais (verão seguro, escola segura, programa de proteção de idosos, etc.);</li>
                        <li>Operações de segurança rodoviária;</li>
                        <li>Registo de autos de notícia e processamento de informações de interesse policial ainda não reconhecidas como ilícito criminal ou contraordenacional;</li>
                        <li>Apoio policial a eventos de alto risco ou iniciativas específicas (manifestações, concentrações, desfiles, cortejos, provas desportivas, entre outros);</li>
                        <li>Segurança a pessoas e comitivas;</li>
                        <li>Policiamento a infraestruturas críticas (transportes, redes de energia, água, comunicações, infraestruturas logísticas, entre outras);</li>
                        <li>Interdições de utilização decididas por entidades administrativas (por exemplo, interdição de utilização de praia);</li>
                        <li>Apoio policial a diligências diversas (circulação de boletins de voto, entrega de exames, realização de notificações, etc.);</li>
                        <li>Interceção e controlo de pessoas na fronteira;</li>
                        <li>Ações de admissão/readmissão, afastamento, expulsão administrativa e condução à fronteira de pessoas em situação irregular.</li>
                    </ul>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>Quando haja lugar a operações ou ações que careçam de autorização prévia ou ratificação do Ministério Público (ilícitos criminais) deverá ser iniciado processo em "Administração da justiça/ Prevenção e investigação criminal" (<iref cref="c600.10"/>).</p>
                </notas-excl>
            </classe>
            <classe codigo="c550.20">
                <codigo>550.20</codigo>
                <titulo>PROTEÇÃO CIVIL E SOCORRO DE EMERGÊNCIA</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende as operações relacionadas com a prestação de serviços preventivos e reativos a situações de emergência civil. Inclui as atividades de vigilância e análise de risco, ações de alerta de situações de risco, pedidos de auxílio e, ainda, as ações de socorro a pessoas e bens em caso de acidente, catástrofe ou calamidade, prestados por qualquer força de segurança, de defesa, de proteção civil e/ou por quaisquer outras entidades.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Exemplos de aplicação:</p>
                    <ul>
                        <li>Difusão de alertas de risco (alertas sobre o clima, sismos, estado do mar, incêndios, etc.);</li>
                        <li>Apoio preventivo de bombeiros a espetáculos e eventos;</li>
                        <li>Processamento de pedidos de socorro em caso de incêndio, naufrágio, inundação, etc;</li>
                        <li>Apoio à localização de sinistrados;</li>
                        <li>Transporte de sinistrados.</li>
                    </ul>
                </notas-aplic>
            </classe>
            <classe codigo="c550.30">
                <codigo>550.30</codigo>
                <titulo>MISSÕES DE DEFESA E APOIO À PAZ</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende as operações militares e paramilitares desenvolvidas em situações de guerra ou de manutenção da paz, em território nacional ou no estrangeiro.</p>
                </desc>
                <notas-excl>
                    <p>A celebração de convenções, acordos ou protocolos internacionais, ainda que diretamente relacionados com operações de defesa, deve ser considerada em "Execução da política externa/ Definição de políticas-conjuntas e de instrumentos de regulação" (<iref cref="c200.10"/>).</p>
                    <p>As missões humanitárias devem ser consideradas em "Execução da política externa/ Projetos de execução da política externa" (<iref cref="c200.30"/>).</p>
                </notas-excl>
            </classe>
        </subclasses>
    </classe>
    
    <classe codigo="c600">
        <codigo>600</codigo>
        <titulo>ADMINISTRAÇÃO DA JUSTIÇA</titulo>
        <desc>
            <p>Relativo às atividades diretamente relacionadas com o acesso à justiça, sejam elas no âmbito da competência específica das autoridades administrativas e/ou da respetiva interação com as autoridades judiciárias.</p>
            <p>Compreende toda a resolução de litígios pela via administrativa, judicial ou por formas alternativas, bem como a aplicação de sanções, de penas e de medidas cautelares, em qualquer tipo de ilícito.</p>
        </desc>
        <notas-aplic>
            <p>Aplicável a todas as entidades que participam nos processos de administração da justiça, independentemente da sua participação ser ativa ou passiva.</p>
        </notas-aplic>
        <subclasses>
            <classe codigo="c600.10">
                <codigo>600.10</codigo>
                <titulo>PREVENÇÃO E INVESTIGAÇÃO CRIMINAL</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende as operações relacionadas com a prevenção, deteção e investigação de crimes (incluindo averiguações e inquéritos, processo-crime, apreensões e detenções) e com a recolha e o processamento de informação criminal.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>O código 600.10.01 (1ª série desta classe) é reservado à classificação de processos-crime.</p>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>As ações de sensibilização e divulgação pública de informação de prevenção criminal devem ser consideradas em "Dinamização e comunicação institucional/ Execução de atividades de dinamização da sociedade" (<iref cref="c900.10"/>).</p>
                </notas-excl>
            </classe>
            <classe codigo="c600.20">
                <codigo>600.20</codigo>
                <titulo>RESOLUÇÃO ALTERNATIVA DE LITÍGIOS</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende os processos relativos ao acesso a meios extrajudiciais para a resolução de conflitos, aos tribunais arbitrais e julgados de paz. Inclui os processos de conciliação, de mediação e de arbitragem.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Exemplos de aplicação:</p>
                    <ul>
                        <li>Resolução de conflitos laborais, incluindo a definição arbitral de serviços mínimos em contexto de greve;</li>
                        <li>Resolução de conflitos no quadro do fornecimento ou prestação de serviços;</li>
                        <li>Negociação de indemnizações.</li>
                    </ul>
                </notas-aplic>
            </classe>
            <classe codigo="c600.30">
                <codigo>600.30</codigo>
                <titulo>PRODUÇÃO DE PROVA E DECISÃO JUDICIAL</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende todo o tipo de processos judiciais e participação em ações que decorram no âmbito de qualquer tipo de contencioso judicial. Inclui a documentação produzida no âmbito das atividades de patrocínio judiciário e representação em juízo.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Exemplos de aplicação: Processos judiciais em jurisdição administrativa, fiscal ou comum, contencioso financeiro, constitucional, comunitário ou outro.</p>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>Os procedimentos administrativos relacionados com o patrocínio judiciário oficioso devem ser considerados em "Prestação de serviços de proteção e inclusão social/ Serviços e equipamentos sociais" (<iref cref="c650.20"/>).</p>
                </notas-excl>
            </classe>
            <classe codigo="c600.40">
                <codigo>600.40</codigo>
                <titulo>EXECUÇÃO DE PENAS E DE MEDIDAS CAUTELARES</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende as atividades relacionadas com o processamento e controlo da execução de penas e medidas, privativas ou não da liberdade, no que se inclui o processamento de contraordenações da competência das autoridades judiciais.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Inclui a documentação relativa ao ingresso em prisão ou acolhimento pela entidade de controlo da execução de penas e medidas não privativas da liberdade, e subsequente acompanhamento do condenado - no caso do recluso, inclui a sua avaliação, a definição de plano individual, afetação a atividades, modificação da execução de pena ou alteração do regime, concessão de medidas de flexibilização, saída administrativa, aplicação de medidas disciplinares, transferência do recluso, libertação, entre outras.</p>
                </notas-aplic>
            </classe>
        </subclasses>
    </classe>
    
    <classe codigo="c650">
        <codigo>650</codigo>
        <titulo>PRESTAÇÃO DE SERVIÇOS DE PROTEÇÃO E INCLUSÃO SOCIAL</titulo>
        <desc>
            <p>Relativo à prestação de serviços de proteção e ação social, a promoção dos direitos humanos, igualdade do género, igualdade de oportunidades e inserção social de pessoas ou grupos - proteção de pessoas ou grupos vulneráveis, prevenção de situações de rutura psicossocial, reparação de situações de carência socioeconómica, de dependência, de disfunção, exclusão ou vulnerabilidade social, bem como a integração e promoção comunitárias e integração no mercado de trabalho.</p>
        </desc>
        <notas-aplic>
            <p>Aplicável à administração dos regimes de proteção social.</p>
            <p>Aplicável, ainda, ao processamento de apoios na área da ação social (e ação social complementar para os trabalhadores da administração pública), integração no mercado de trabalho e de apoio psicossocial a pessoas ou grupos em risco, seja em contexto comunitário global, seja em contextos específicos de relações laborais, prestação de serviços, execução de penas, entre outros (apoio a crianças, jovens e idosos, alunos, doentes, reclusos, funcionários, pessoas com deficiência, toxicodependentes, vítimas de violência, pessoas dependentes, desempregados, família e comunidade, grupos de risco, imigrantes e minorias étnicas, etc.).</p>
        </notas-aplic>
        <notas-excl>
            <p>Ações de informação e sensibilização devem ser consideradas em "Dinamização e comunicação institucional/ Execução de atividades de dinamização da sociedade" (<iref cref="c900.10"/>).</p>
            <p>Ações de formação devem ser consideradas em "Prestação de serviços de ensino e formação" (<iref cref="c750"/>).</p>
            <p>As comparticipações concedidas no quadro de candidaturas a programas de apoio ao estabelecimento e/ou funcionamento de equipamentos e respostas sociais (ex.: Programa de Alargamento da Rede de Equipamentos Sociais, Programa de Apoio ao Investimento a Respostas Sociais, entre outros) devem ser consideradas em "Execução de programas e ações de incentivo/ Atribuição e controlo de financiamentos e de ajudas diretas" (<iref cref="c850.10"/>).
            </p>
        </notas-excl>
        <subclasses>
            <classe codigo="c650.10">
                <codigo>650.10</codigo>
                <titulo>ATRIBUIÇÃO DE PRESTAÇÕES SOCIAIS E AUXÍLIOS ECONÓMICOS</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende os processos relativos ao processamento de prestações e comparticipações financeiras aos beneficiários dos regimes de proteção social (apoios prestados pela Caixa Geral de Aposentações, Segurança Social, ADSE e outros regimes complementares).</p>
                    <p>Compreende, igualmente, os processos de atribuição de prestações em espécie e de prestações pecuniárias de carácter eventual e em condições de excecionalidade, a pessoas em situação de carência e desigualdade socioeconómica - no que se inclui a atribuição de apoios para pagamento de rendas de casa, bem como o apoio ao arrendamento ou aquisição de habitação a custos controlados.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Inclui os apoios atribuídos no âmbito da ação social em qualquer domínio, incluindo a ação social escolar (de qualquer nível de ensino).</p>
                    <p>A generalidade dos organismos da AP deve utilizar esta classe apenas para o encaminhamento de pedidos de prestações à Segurança Social, ADSE, CGA e entidades similares.
                    </p>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>Os pedidos de inscrição/ cancelamento de beneficiário e alteração de dados de beneficiários da Segurança Social, ADSE, CGA e entidades similares devem ser considerados em "Prestação de serviços de identificação e registo/ Registo de dados de identificação e caracterização de entidades ou atos" (<iref cref="c400.10"/>).</p>
                </notas-excl>
            </classe>
            <classe codigo="c650.20">
                <codigo>650.20</codigo>
                <titulo>SERVIÇOS E EQUIPAMENTOS SOCIAIS</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende os processos relativos à prestação de serviços de informação e consulta para corrigir ou minimizar situações de vulnerabilidade social, no que se inclui o apoio à integração no mercado de trabalho.</p>
                    <p>Compreende, igualmente, os processos de atendimento de emergência e acolhimento de pessoas em risco de exclusão social (crianças, jovens, idosos, deficientes, vítimas de violência, etc.), bem como o atendimento, encaminhamento e acolhimento regular em estruturas de apoio social e psicossocial.</p>
                    <p>Compreende, ainda, os processos de acesso/usufruto de equipamentos de apoio à inclusão social (infraestruturas de acolhimento, de convívio, de lazer, ou outras).
                    </p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Inclui os processos relativos à garantia de acesso ao direito, designadamente nos domínios da informação e consulta jurídica e do apoio judiciário prestados ao cidadão.</p>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>O encaminhamento de alunos no quadro das estruturas de ensino deve ser considerado em "Prestação de serviços de ensino e formação/ Gestão do aluno ou formando" (<iref cref="c750.10"/>).</p>
                </notas-excl>
            </classe>
        </subclasses>
    </classe>
    
    <classe codigo="c700">
        <codigo>700</codigo>
        <titulo>PRESTAÇÃO DE CUIDADOS DE SAÚDE</titulo>
        <desc>
            <p>Relativo à prestação de cuidados preventivos, curativos ou continuados, assegurada em unidades do Serviço Nacional de Saúde, em contexto laboral (saúde ocupacional), nas escolas, em prisões ou em qualquer outro contexto onde sejam praticados atos clínicos.</p>
        </desc>
        <notas-aplic>
            <p>Inclui também os atos clínicos realizados no quadro da promoção da saúde (rastreio, vacinação, consulta do viajante, etc.).</p>
        </notas-aplic>
        <notas-excl>
            <p>A constituição de redes de referenciação dos serviços e unidades de prestação de serviços de saúde (primária e secundária) deve ser considerada em "Planeamento e gestão estratégica/ Planeamento, avaliação e melhoria de serviços" (<iref cref="c150.20"/>).</p>
            <p>As ações de promoção da saúde e/ou prevenção de doenças que se revistam da forma de campanhas de divulgação e informação, devem ser consideradas em "Dinamização e comunicação institucional/ Execução de atividades de dinamização da sociedade" (<iref cref="c900.10"/>).</p>
            <p>Os estudos científicos e técnico-científicos no domínio da saúde devem ser considerados em "Prestação de serviços técnicos e científicos, investigação e desenvolvimento" (<iref cref="c800"/>).</p>
            <p>Os serviços de assistência religiosa e/ou de assistência social ou psicossocial orientados à (re)integração social do utente dos serviços de saúde devem ser considerados em "Prestação de serviços de proteção e inclusão social/ Serviços e equipamentos sociais" (<iref cref="c650.20"/>).</p>
        </notas-excl>
        <subclasses>
            <classe codigo="c700.10">
                <codigo>700.10</codigo>
                <titulo>GESTÃO DE UTENTES</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende as atividades de gestão do atendimento, admissão e encaminhamento de utentes dos serviços de saúde, no que se inclui os serviços de emergência médica.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Exemplos de aplicação: referenciação dos doentes, organização do transporte de doentes, referenciação de colheitas e transplantes, gestão de inscritos para consultas, para cirurgia e para outros atos clínicos.</p>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>O registo nacional de "utente de saúde" deve ser considerado em "Prestação de serviços de identificação e registo/ Registo de dados de identificação e caracterização de entidades ou atos" (<iref cref="c400.10"/>).</p>
                </notas-excl>
            </classe>
            <classe codigo="c700.20">
                <codigo>700.20</codigo>
                <titulo>SERVIÇOS CLÍNICOS</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende as atividades relacionadas com o diagnóstico, o tratamento, a reabilitação e o acompanhamento clínico do doente, no quadro da prestação de cuidados de saúde primários, secundários ou terciários.</p>
                    <p>Compreende, igualmente, os atos clínicos de carácter preventivo (consultas, rastreio, vacinação), bem como as dádivas de sangue e as colheitas de órgãos, tecidos e células.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Inclui os atos clínicos realizados em contexto de emergência médica pré-hospitalar ou de urgência hospitalar, em regime de internamento ou de ambulatório e, ainda, eventuais atos clínicos praticados fora das instituições de saúde (locais de trabalho, escolas, prisões, entre outros).</p>
                    <p>Aplica-se não apenas aos atos médicos e de enfermagem, mas também aos realizados por outros profissionais de saúde quando intervenham no diagnóstico, tratamento e reabilitação de doentes.</p>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>A intervenção médica em processos de avaliação e certificação de saúde ou incapacidade (por exemplo, juntas médicas para declaração de incapacidade, certificados médicos para pilotos e controladores de tráfego aéreo, entre outros) deve ser considerada em "Reconhecimentos e permissões/ Emissão de comprovativos de factos ou atos" (<iref cref="c450.30"/>).</p>
                </notas-excl>
            </classe>
        </subclasses>
    </classe>
    
    <classe codigo="c710">
        <codigo>710</codigo>
        <titulo>PRESTAÇÃO DE SERVIÇOS DE HIGIENE E SALUBRIDADE PÚBLICAS</titulo>
        <desc>
            <p>Relativo à prestação de serviços nos domínios da higiene e salubridade públicas, assegurando uma adequada qualidade ambiental às populações. Inclui as atividades de limpeza de espaços públicos, recolha e tratamento de resíduos sólidos e efluentes, recolha de animais da via pública, combate às pragas, e os serviços prestados no âmbito do movimento mortuário.</p>
        </desc>
        <notas-aplic>
            <p>Aplica-se apenas às situações em que estes serviços sejam efetivamente prestados por entidades públicas.</p>
        </notas-aplic>
        <notas-excl>
            <p>A contratualização e controlo da concessão de serviços públicos, bem como a constituição de parcerias público-privadas para a prestação dos serviços, devem ser considerados em "Administração de direitos, bens e serviços/ Concessão e parceria público-privada" (<iref cref="c300.20"/>).</p>
            <p>A contratualização e gestão de contratos de fornecimento de água deve ser considerada em "Administração de direitos, bens e serviços/ Aquisição, venda, abate ou permuta" (<iref cref="c300.10"/>).</p>
            <p>As ações de promoção da higiene e salubridade públicas que se revistam da forma de campanhas de sensibilização e educação sanitária devem ser consideradas em "Dinamização e comunicação institucional/ Execução de atividades de dinamização da sociedade" (<iref cref="c900.10"/>).</p>
            <p>Os estudos e ações de monitorização de parâmetros de qualidade ambiental (níveis de ruído, de poluição) devem ser considerados em "Prestação de serviços técnicos e científicos, investigação e desenvolvimento" (<iref cref="c800"/>).</p>
            <p>A inspeção higiénico-sanitária ou outras formas de verificação do cumprimento de leis e regulamentos deve ser considerada em "Supervisão, controlo e responsabilização/ Inspeção, auditoria, fiscalização e monitorização de conformidade à norma" (<iref cref="c500.10"/>).</p>
        </notas-excl>
        <subclasses>
            <classe codigo="c710.10">
                <codigo>710.10</codigo>
                <titulo>SERVIÇOS DE HIGIENE E LIMPEZA</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende as atividades de limpeza dos espaços públicos e de recolha e tratamento de resíduos sólidos e efluentes.</p>
                    <p>Compreende, igualmente, o controlo de pragas, a recolha, tratamento e encaminhamento de animais abandonados ou errantes na via pública. e outras ações de profilaxia sanitária.
                    </p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Aplica-se a qualquer tipo de resíduos sólidos, líquidos ou gasosos - urbanos, industriais, hospitalares, agrícolas, florestais ou outros. Inclui a prestação de serviços de limpeza de equipamentos sanitários privados (exemplo, limpeza de fossas).</p>
                    <p>O controlo de pragas pode assumir a forma de desratizações, controlo de reprodução de espécies ou outras.
                    </p>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>A construção, monitorização do estado de conservação e realização de obras de manutenção, tanto em infraestruturas como em espaços públicos, bem como a higiene e limpeza regular de instalações públicas, deverão ser consideradas em "Administração de direitos, bens e serviços" (<iref cref="c300"/>).</p>
                    <p>O processamento de análises laboratoriais deve ser considerado em "Prestação de serviços técnicos e científicos, investigação e desenvolvimento/ Execução de serviços científicos e técnicos" (<iref cref="c800.10"/>).</p>
                    <p>Os atos médico-veterinários devem ser considerados em "Prestação de cuidados de saúde/ Serviços clínicos" (<iref cref="c700.20"/>).</p>
                </notas-excl>
            </classe>
            <classe codigo="c710.20">
                <codigo>710.20</codigo>
                <titulo>SERVIÇOS MORTUÁRIOS</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende a prestação de serviços relacionados com a trasladação de cadáver e outras atividades dos cemitérios/ centros funerários.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Aplica-se a trasladações, inumações, exumações, cremações, e outros serviços prestados no quadro da gestão de cemitérios.</p>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>Concessão de terrenos em cemitérios deve ser considerada em "Administração de direitos, bens e serviços/ Concessão e parceria público-privada" (<iref cref="c300.20"/>)</p>
                    <p>O licenciamento deve ser considerado em "Reconhecimentos e permissões/ Licenciamentos, certificações e outras autorizações" (<iref cref="c450.10"/>).</p>
                </notas-excl>
            </classe>
        </subclasses>
    </classe>
    
    <classe codigo="c750">
        <codigo>750</codigo>
        <titulo>PRESTAÇÃO DE SERVIÇOS DE ENSINO E FORMAÇÃO</titulo>
        <desc>
            <p>Relativo à prestação de serviços no domínio da educação/ensino/qualificação da população, independentemente da idade ou do contexto (escolar, académico, profissional ou outro) - inclui a educação pré-escolar, o ensino básico e secundário, o ensino superior, a educação extraescolar e todos os cursos de formação, de qualificação profissional e valorização permanente, em qualquer área do conhecimento.</p>
        </desc>
        <notas-aplic>
            <p>Inclui as ações de formação para a qualificação dos recursos humanos da administração pública, bem como a realização de estágios.</p>
            <p>Aplicável tanto às entidades que prestam os serviços referidos como às que solicitam a prestação dos mesmos.</p>
        </notas-aplic>
        <notas-excl>
            <p>As ações de sensibilização, congressos, seminários e outros encontros científicos ou profissionais, devem ser considerados em "Dinamização e comunicação institucional/ Execução de atividades de dinamização da sociedade" (<iref cref="c900.10"/>).</p>
        </notas-excl>
        <subclasses>
            <classe codigo="c750.10">
                <codigo>750.10</codigo>
                <titulo>GESTÃO DO ALUNO/FORMANDO</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende as atividades relacionadas com apresentação de candidaturas, seleção de candidatos, matriculas, inscrições transferências de alunos/formandos entre cursos, turmas ou estabelecimentos de ensino, e ainda as atividades relacionadas com a orientação vocacional do aluno/formando, e/ou o seu encaminhamento para percurso ou ensino especial.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Quando aplicável, estas atividades incidem igualmente sobre estagiários.</p>
                </notas-aplic>
            </classe>
            <classe codigo="c750.20">
                <codigo>750.20</codigo>
                <titulo>GESTÃO FORMATIVA E CURRICULAR</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende as atividades preparatórias da criação, realização, avaliação, reestruturação e extinção de cursos, ciclos de ensino, ações de formação, estágios ou qualquer outro tipo de oferta formativa, no que se inclui a oferta de atividades extracurriculares.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Aplicável a todos os patamares da gestão formativa e curricular - desde a definição das disciplinas de um curso, dos conteúdos programáticos das disciplinas e das aulas/sessões de formação, até à organização de turmas ou à seleção de materiais pedagógicos.</p>
                    <p>Exemplos de aplicação:</p>
                    <ul>
                        <li>Plano de estudos de licenciaturas, mestrados, doutoramentos, currículos para os vários níveis de ensino;</li>
                        <li>Plano de curso;</li>
                        <li>Plano de formação;</li>
                        <li>Dossier pedagógico;</li>
                        <li>Seleção de livros e de outros materiais pedagógicos;</li>
                        <li>Reuniões de conselhos de turma;</li>
                        <li>Constituição e reestruturação de turmas;</li>
                        <li>Sumários e registos de aulas/sessões.</li>
                    </ul>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>A homologação de cursos deve ser considerada em "Reconhecimentos e permissões/ Licenciamentos, certificações e outras autorizações" (<iref cref="c450.10"/>).</p>
                    <p>O diagnóstico de necessidades deve ser considerado em "Planeamento e gestão estratégica/ Planeamento, avaliação e melhoria dos serviços" (<iref cref="c150.20"/>).</p>
                    <p>As operações estatísticas devem ser consideradas em "Planeamento e gestão estratégica/ Execução de operações estatísticas" (<iref cref="c150.40"/>).</p>
                </notas-excl>
            </classe>
            <classe codigo="c750.30">
                <codigo>750.30</codigo>
                <titulo>AVALIAÇÃO DE APRENDIZAGENS</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende as atividades de preparação, execução e processamento de resultados dos processos de avaliação de aprendizagens que decorrem no quadro do ensino regular e da formação profissional inicial ou contínua.</p>
                    <p>Compreende, igualmente, as atividades de reconhecimento, creditação e validação de competências e qualificações académicas, bem como de creditação da experiência profissional e das aprendizagens não formais e informais (obtidas fora do sistema formal de ensino), para prosseguimento de estudos e/ou atribuição de diplomas.</p>
                    <p>Inclui o reconhecimento de graus e diplomas obtidos no estrangeiro, a pedido dos titulares.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Exemplos de aplicação: Exames, relatórios de estágio, diplomas, processos de reconhecimento, creditação, validação e certificação de competências, processamento de pedidos de equivalência ou reconhecimento específicos apresentados por titulares de graus académicos obtidos no estrangeiro, registo de diplomas estrangeiros, fixação na escala de classificação portuguesa de classificação obtida no estrangeiro.</p>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>Os processos de reconhecimento genérico de um grau num Estado, ou de um grau conferido por um conjunto de instituições de ensino superior de um Estado, devem ser considerados em "Reconhecimentos e permissões/ licenciamentos, certificações e outras autorizações" (<iref cref="c450.10"/>).</p>
                    <p>A emissão de certificados de habilitações, deve ser considerada em "Reconhecimentos e permissões/ Emissão de comprovativos de factos ou atos" (<iref cref="c450.30"/>).</p>
                </notas-excl>
            </classe>
        </subclasses>
    </classe>
    
    <classe codigo="c800">
        <codigo>800</codigo>
        <titulo>PRESTAÇÃO DE SERVIÇOS TÉCNICOS E CIENTÍFICOS, INVESTIGAÇÃO E DESENVOLVIMENTO</titulo>
        <desc>
            <p>Relativo a atividades de investigação científica em qualquer domínio do conhecimento, a atividades de desenvolvimento técnico e tecnológico, de transferência de tecnologia e inovação, bem como a outras atividades que utilizam métodos científicos para a produção de conhecimento ou resolução de problemas.</p>
        </desc>
        <notas-aplic>
            <p>Aplicável tanto às entidades que prestam os serviços referidos como às que solicitam a prestação dos mesmos.</p>
        </notas-aplic>
        <notas-excl>
            <p>A prestação de serviços de ensino/formação deve ser considerada em "Prestação de serviços de ensino e formação" (<iref cref="c750"/>).</p>
            <p>A prestação de cuidados de saúde deve ser considerada em "Prestação de cuidados de saúde" (<iref cref="c700"/>).</p>
            <p>Os processos de investigação criminal devem ser considerados em "Administração da justiça/ Prevenção e investigação criminal" (<iref cref="c600.10"/>).</p>
        </notas-excl>
        <subclasses>
            <classe codigo="c800.10">
                <codigo>800.10</codigo>
                <titulo>EXECUÇÃO DE SERVIÇOS CIENTÍFICOS E TÉCNICOS</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende os serviços de assistência técnica por emissão relatórios ou pareceres técnicos especializados com base em instrumentos de referência e/ou no conhecimento científico, e/ou serviços de assistência técnica no campo (ex. exploração de recursos naturais) ou laboratorial (ex. desenvolvimento de novos métodos analíticos ou aplicação de metodologias conhecidas a pedido de clientes).</p>
                    <p>Compreende também o levantamento de dados e constituição de repositórios ou bancos de dados de reconhecimento ou monitorização de parâmetros em qualquer domínio científico e para qualquer finalidade, a produção de cartografia digital ou analógica, a realização de trabalhos laboratoriais, de exames periciais, de estudos de impacto ou outros trabalhos de apoio e consultoria técnico-científica.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Exemplos de aplicação:</p>
                    <ul>
                        <li>Processos de recolha e processamento de informação geodésica e georreferenciada para caracterização topográfica e topo-hidrográfica, administrativa, geológica, biológica, ou outra;</li>
                        <li>Processos de monitorização e vigilância sísmica, climática, sanitária, epidemiológica;</li>
                        <li>Produção de cartografia de base ou temática;</li>
                        <li>Realização de análises laboratoriais;</li>
                        <li>Realização de peritagens;</li>
                        <li>Elaboração de estudos de impacto ambiental.</li>
                    </ul>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>De notar que os resultados (relatórios finais) das atividades técnico-científicas constituem-se, por vezes, em inputs de outros processos (por exemplo, o resultado de um estudo de impacto ambiental pode vir a integrar um processo de planeamento, o resultado do processamento de análises laboratoriais pode vir a integrar um processo de investigação criminal, etc.).</p>
                    <p>Os relatórios de estudos de impacto ambiental, ou outros, entregues para fundamentação ou apreciação associada a um processo de decisão (de planeamento, de licenciamento ou outro) devem ser considerados no âmbito do processo em causa.</p>
                    <p>A produção estatística deve ser considerada em "Planeamento e gestão estratégica/ Execução de operações estatísticas" (<iref cref="c150.40"/>).</p>
                    <p>A contratualização e a gestão de contratos de qualquer serviço prestado pelos organismos da Administração devem ser consideradas em "Administração de direitos, bens e serviços/ Aquisição, venda, abate ou permuta" (<iref cref="c300.10"/>).</p>
                </notas-excl>
            </classe>
            <classe codigo="c800.20">
                <codigo>800.20</codigo>
                <titulo>EXECUÇÃO DE PROJETOS DE INVESTIGAÇÃO E DESENVOLVIMENTO</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende os processos de conceção e de realização de projetos de investigação científica fundamental e aplicada e de desenvolvimento técnico e tecnológico, no que se inclui a conceção e o desenvolvimento de sistemas de informação. Inclui a pesquisa e o desenvolvimento experimental, a demonstração tecnológica e a transferência de conhecimento para inovação do setor produtivo, desenvolvidos no quadro das instituições académicas, dos centros de investigação, dos observatórios, dos laboratórios ou mesmo no quadro da Administração.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Aplica-se projetos de investigação científica ou de investigação e desenvolvimento de produtos e processos com base experimental.</p>
                    <p>Aplica-se igualmente ao desenvolvimento de protótipos e outras formas de mostrar uma ideia, o desempenho de um método, ou as características de um produto.</p>
                    <p>Aplica-se, ainda, ao desenvolvimento de produtos, processos, serviços, tecnologias ou ideias que estão prontamente disponíveis para os mercados, governos e sociedade, incluindo o desenvolvimento de sistemas de informação para a Administração Pública.</p>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>As candidaturas a programas de apoio financeiro à investigação devem ser consideradas em "Execução de programas e ações de incentivo/ Atribuição e controlo de financiamentos e de ajudas diretas " (850.10).</p>
                    <p>A publicação de trabalhos de investigação científica deve ser considerada em "Dinamização e comunicação institucional/ Execução de atividades de dinamização da sociedade" (<iref cref="c900.10"/>).</p>
                    <p>A reengenharia de processos de trabalho da Administração deve ser considerada em “Planeamento e gestão estratégica/ Planeamento, avaliação e melhoria de serviços” (<iref cref="c150.20"/>).</p>
                </notas-excl>
            </classe>
        </subclasses>
    </classe>
    
    <classe codigo="c850">
        <codigo>850</codigo>
        <titulo>EXECUÇÃO DE PROGRAMAS E DE AÇÕES DE INCENTIVO</titulo>
        <desc>
            <p>Relativo à execução de programas regulares ou ações eventuais de incentivo estratégico a pessoas, organismos ou projetos, no quadro das políticas de promoção e fomento de atividades económicas, culturais e sociais.</p>
            <p>Inclui a atribuição de incentivos diretos e indiretos, bem como o acompanhamento ou controlo de projetos apoiados.</p>
            <p>Relativo, ainda, à captação de apoios de entidades privadas a serviços públicos.</p>
        </desc>
        <notas-aplic>
            <p>Usualmente os incentivos revestem a forma de apoios financeiros, mas tal não é imperativo.</p>
            <p>Aplicável às entidades que efetuam a gestão de fundos ou programas de incentivo, bem como às entidades beneficiárias e/ou destinatárias daqueles programas e , ainda, às entidades que participam apenas na apreciação das candidaturas a apoios.</p>
        </notas-aplic>
        <notas-excl>
            <p>A concessão de apoios de carácter social (prestações sociais, rendimento social de inserção, bolsa de estudo, etc.) deve ser considerada em "Prestação de serviços de proteção e inclusão social/ Atribuição de prestações sociais e auxílios económicos" (<iref cref="c650.10"/>).</p>
            <p>A contratualização da concessão de indemnizações compensatórias a entidades que prestam serviços de interesse geral deve ser considerada em "Administração de direitos, bens e serviços" (<iref cref="c300"/>).</p>
        </notas-excl>
        <subclasses>
            <classe codigo="c850.10">
                <codigo>850.10</codigo>
                <titulo>ATRIBUIÇÃO E CONTROLO DE FINANCIAMENTOS E DE AJUDAS DIRETAS</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende as atividades relacionadas com a gestão e acesso aos programas que disponibilizam apoio financeiro ou outras ajudas diretas às entidades beneficiárias, destinatárias ou elegíveis em cada medida de apoio, bem como as atividades de acompanhamento e controlo de projetos apoiados.</p>
                    <p>Compreende, igualmente, as ações que revestem a forma de apoios diretos eventuais não submetidos a concurso, bem como de atribuição de prémios com ou sem expressão financeira, sujeitos ou não a concurso, instituídos por entidades nacionais, regionais ou locais, públicas ou privadas.</p>
                    <p>Compreende, ainda, as atividades de captação de mecenas e gestão de apoios mecenáticos, bem como o processamento de pedidos de patrocínio.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>As entidades que administram fundos comunitários ou gerem programas de apoio deverão utilizar esta classe para os processos de gestão de cada concurso, incluindo a constituição de júris e respetivos trabalhos, bem como para todos os procedimentos de relacionamento com as entidades beneficiárias/destinatárias, no que se inclui a receção de candidaturas, a celebração de acordos/contratos de apoio, o acompanhamento e a avaliação dos projetos apoiados.</p>
                    <p>As entidades posicionadas para receber os apoios deverão utilizar esta classe para a gestão da respetiva candidatura, ou seja, para a documentação necessária ao relacionamento com as entidades que concedem financiamentos ou ajudas diretas (apresentação de candidatura, relatórios da execução material e financeira, avaliação, encerramento de contas), podendo imputar a restante documentação técnica/administrativa à função sobre a qual o projeto incide (melhoramento de infraestruturas, desenvolvimento de sistemas de informação, organização de eventos, investigação científica, etc.).</p>
                    <p>Quando haja lugar à apresentação de candidaturas a programas de incentivo geridos por entidades da União Europeia, as mesmas devem ser aqui consideradas.</p>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>Os processos de definição e de avaliação de programas de apoio devem ser considerados em "Planeamento e gestão estratégica/ Definição e avaliação de políticas" (<iref cref="c150.10"/>).</p>
                    <p>A formalização de regulamentos deve ser considerada em "Ordenamento jurídico e normativo/ Elaboração de diplomas jurídico-normativos e de normas técnicas" (<iref cref="c100.10"/>).</p>
                    <p>Os processos de certificação de despesas devem ser considerados em "Administração financeira/ Execução orçamental" (<iref cref="c350.10"/>).</p>
                    <p>A atribuição de prémios estabelecidos por acordos internacionais deve ser considerada em "Execução da política externa/ Projetos de execução da política externa" (<iref cref="c200.30"/>).</p>
                    <p>A organização de cerimónias para atribuição de prémios deve ser considerada em "Dinamização e comunicação institucional/ Execução de atividades de dinamização da sociedade" (<iref cref="c900.10"/>).</p>
                    <p>A atribuição de prémios de desempenho no exercício de funções deve ser considerada em "Administração de relações de trabalho/ Gestão de relações individuais de trabalho" (<iref cref="c250.20"/>).</p>
                </notas-excl>
            </classe>
            <classe codigo="c850.30">
                <codigo>850.30</codigo>
                <titulo>ATRIBUIÇÃO E CONTROLO DE BONIFICAÇÕES</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende as atividades de atribuição e controlo das bonificações concedidas pelo Estado.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Exemplos de aplicação:</p>
                    <ul>
                        <li>Bonificação de juros no crédito à habitação;</li>
                        <li>Bonificação ao gasóleo utilizado na atividade agrícola.</li>
                    </ul>
                </notas-aplic>
            </classe>
            <classe codigo="c850.40">
                <codigo>850.40</codigo>
                <titulo>ATRIBUIÇÃO E CONTROLO DE GARANTIAS FINANCEIRAS PRESTADAS PELO ESTADO</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende os processos da iniciativa do Estado na concessão de garantias com carácter de exceção e de acordo com o plafond estabelecido na Lei do Orçamento de Estado, em operações financeiras celebradas por entidades nacionais e com países terceiros.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Exemplos de aplicação:</p>
                    <ul>
                        <li>Garantias que assegurem a realização de operações de crédito ou de outras operações financeiras, nacionais ou internacionais, de que sejam beneficiárias entidades públicas, empresas nacionais ou outras empresas que legalmente gozem de igualdade de tratamento;</li>
                        <li>Garantias que assegurem a viabilidade financeira de empresas em situação financeira difícil;</li>
                        <li>Garantias que assegurem o cumprimento das obrigações assumidas em contratos de financiamento, incluindo a renovação das respetivas operações por parte das instituições de crédito sedeadas em Portugal.</li>
                    </ul>
                </notas-aplic>
            </classe>
        </subclasses>
    </classe>
    
    <classe codigo="c900">
        <codigo>900</codigo>
        <titulo>DINAMIZAÇÃO E COMUNICAÇÃO INSTITUCIONAL</titulo>
        <desc>
            <p>Relativo à conceção, produção, organização e comunicação (por qualquer meio ou forma) de eventos, conteúdos informativos ou outros produtos e serviços que sirvam para melhorar a perceção e o conhecimento dos organismos e respetivas atividades, ou para sensibilizar para programas, atitudes ou valores que os serviços promovam.</p>
        </desc>
        <subclasses>
            <classe codigo="c900.10">
                <codigo>900.10</codigo>
                <titulo>EXECUÇÃO DE ATIVIDADES DE DINAMIZAÇÃO DA SOCIEDADE</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende as atividades de conceção, de produção, de organização ou participação na organização de eventos, como sejam conferências, encontros, seminários, debates, exposições, festivais, espetáculos, ou outras atividades de carácter informativo, educativo, científico, cultural, desportivo, recreativo ou outro que estimulem a iniciativa e a participação das comunidades.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Inclui todo o processo técnico e protocolar de organização (planeamento operacional, ações comuns de divulgação, processamento de inscrições, etc.), bem como eventuais registos de eventos (comunicações e discursos, registos sonoros, audiovisuais).</p>
                    <p>Aplica-se, por exemplo, à organização, produção e/ou participação nos eventos seguintes:</p>
                    <ul>
                        <li>Produções culturais;</li>
                        <li>Feiras do livro;</li>
                        <li>Feiras agrícolas;</li>
                        <li>Exposições de arte;</li>
                        <li>Eventos e cerimónias desportivas;</li>
                        <li>Cerimónias de entrega de prémios ou distinções honoríficas;</li>
                        <li>Cerimónias e eventos comemorativos;</li>
                        <li>Ações de sensibilização (por exemplo, "Semana da saúde", "Semana do ambiente", "Dia da árvore");</li>
                        <li>Qualquer evento de divulgação e sensibilização pública ou dirigida a comunidades de interesse.</li>
                    </ul>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>A organização da representação nacional em eventos internacionais, a organização de eventos de promoção do país no estrangeiro e a colaboração na organização de eventos de promoção de países estrangeiros em Portugal, devem ser consideradas em "Execução da política externa/ Projetos de execução da política externa" (<iref cref="c200.30"/>).</p>
                    <p>Conferências de imprensa devem ser consideradas em "Dinamização e comunicação institucional/ Execução de atividades de comunicação institucional" (<iref cref="c900.20"/>).</p>
                    <p>O processo de publicação de atas ou outros registos de eventos deve ser considerado em "Dinamização e comunicação institucional/ Execução de atividades de comunicação institucional" (<iref cref="c900.20"/>).</p>
                </notas-excl>
            </classe>
            <classe codigo="c900.20">
                <codigo>900.20</codigo>
                <titulo>EXECUÇÃO DE ATIVIDADES DE COMUNICAÇÃO INSTITUCIONAL</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende o conjunto de ações que visam a criação e promoção da imagem da instituição, bem como a administração estratégica dos contactos e do relacionamento entre a organização e os diferentes públicos que com ela se relacionam e interagem.</p>
                    <p>Considerar a criação de identidade/imagem gráfica, a atividade editorial que suporta a publicação de conteúdos institucionais, o tratamento de informação publicada nos meios de comunicação social e na internet, a preparação de informação destinada à comunicação social, à internet e à intranet e, ainda, a conceção e produção de campanhas publicitárias e artigos promocionais.</p>
                    <p>Compreende, ainda, o processamento de pedidos de informação/esclarecimento dirigidos por qualquer entidade, nacional ou estrangeira, aos serviços públicos (incluindo os pedidos apresentados por grupos parlamentares ou deputados).</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Exemplos de aplicação:</p>
                    <ul>
                        <li>Mensagens de cortesia;</li>
                        <li>Convites institucionais (quando não incluídos no processo de organização de evento);</li>
                        <li>Criação de logótipo e de linha gráfica (do organismo, da região, do produto, do programa, do serviço, do evento ou outros);</li>
                        <li>Gestão de conteúdos para a internet e intranet;</li>
                        <li>Publicações, em papel ou suporte eletrónico, de estudos, relatórios, boletins ou folhetos informativos;</li>
                        <li>Comunicados e notas de imprensa, entrevistas aos meios de comunicação social;</li>
                        <li>Criação de spots publicitários para divulgação nos meios de comunicação social;</li>
                        <li>Cartazes;</li>
                        <li>Edição de reproduções de peças do património cultural;</li>
                        <li>Qualquer tipo de objeto promocional (canetas, camisolas, etc.);</li>
                        <li>Resposta a pedidos de informação;</li>
                        <li>Bases de dados de contactos institucionais.</li>
                    </ul>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>O processamento dos pedidos/requisições de acesso a documentos devem ser considerados em "Administração de direitos, bens e serviços/ Utilização, exploração e rendibilidade" (<iref cref="c300.50"/>).</p>
                    <p>Não confundir com pedidos de parecer no âmbito dos processos de negócio em que o organismo participa, os quais deverão ser considerados na área respetiva.</p>
                    <p>Atividades como, por exemplo, edições para a divulgação de autores portugueses, devem ser consideradas em "Dinamização e comunicação institucional/ Execução de atividades de dinamização da sociedade" (<iref cref="c900.10"/>).</p>
                </notas-excl>
            </classe>
        </subclasses>
    </classe>
    
    <classe codigo="c950">
        <codigo>950</codigo>
        <titulo>ADMINISTRAÇÃO DA PARTICIPAÇÃO CÍVICA</titulo>
        <desc>
            <p>Relativo à realização processos eleitorais para escolha dos representantes dos cidadãos (sufrágio universal), à realização de processos referendários, ao processamento de outros atos de participação dos cidadãos na gestão de assuntos públicos e, ainda, à atribuição de distinções honoríficas.</p>
        </desc>
        <notas-excl>
            <p>A audição pública no âmbito de um determinado processo, deve ser considerada junto do processo respetivo - por exemplo, a audição pública no âmbito da elaboração de uma lei ou regulamento deve ser considerada em "Ordenamento jurídico e normativo/ Elaboração de diplomas jurídico-normativos e de normas técnicas" (<iref cref="c100.10"/>).</p>
        </notas-excl>
        <subclasses>
            <classe codigo="c950.10">
                <codigo>950.10</codigo>
                <titulo>ADMINISTRAÇÃO ELEITORAL</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende as atividades de organização dos processos de sufrágio universal (nacional, regional e local) para eleições e para referendos, bem como o respetivo apuramento, transmissão e difusão de resultados.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Para além do expediente administrativo produzido no âmbito da organização dos processos eleitoral e referendário, são ainda exemplos de documentação a considerar: cadernos eleitorais, boletins de voto, listas apresentadas a eleições, atas das assembleias de voto e das assembleias de apuramento final, entre outros.</p>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>A eleição para estruturas internas de serviços públicos (por exemplo, para órgãos de administração e gestão de escolas, para Conselhos, Comissões ou outros) deve ser considerada em "Administração de relações de trabalho/ Estabelecimento e cessação de relações de trabalho" (<iref cref="c250.10"/>).</p>
                    <p>O registo de cidadãos eleitores e o registo de eleitos devem ser considerados em "Prestação de serviços de identificação e registo/ Registo de dados de identificação e caracterização de entidades ou atos" (<iref cref="c400.10"/>).</p>
                    <p>Os processos de atualização do recenseamento eleitoral, incluindo o processamento de pedidos de atualização de dados individuais, devem ser considerados em "Prestação de serviços de identificação e registo/ Registo de dados de identificação e caracterização de entidades ou atos" (<iref cref="c400.10"/>).</p>
                </notas-excl>
            </classe>
            <classe codigo="c950.20">
                <codigo>950.20</codigo>
                <titulo>PROCESSAMENTO DE AÇÕES PETICIONÁRIAS E MANIFESTAÇÕES DE CONGRATULAÇÃO</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende as atividades de processamento dos atos em que a sociedade toma a iniciativa de se manifestar espontaneamente relativamente a serviços, atos ou políticas públicas.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Exemplos de aplicação:</p>
                    <ul>
                        <li>Reclamações e queixas expressas no "livro amarelo" ou equivalente;</li>
                        <li>Opiniões expressas em "livro de agradecimentos";</li>
                        <li>Participações, petições, abaixo-assinados, sugestões ou interpelações de cidadãos individuais ou constituídos em entidades jurídicas.</li>
                    </ul>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>As denúncias, notícias ou queixas de crime apresentadas aos órgãos de polícia criminal ou comunicadas ao Ministério Público devem ser consideradas em "Administração da justiça/ Prevenção e investigação criminal" (<iref cref="c600.10"/>).</p>
                    <p>As reclamações que ocorram no quadro de um determinado procedimento administrativo devem ser consideradas no processo em causa (por exemplo, reclamação da avaliação do desempenho individual deve ser considerada em <iref cref="c250.20"/>).</p>
                    <p>As iniciativas legislativas de grupos de cidadãos devem ser consideradas em "Ordenamento jurídico e normativo/ Elaboração de diplomas jurídico-normativos e de normas técnicas" (<iref cref="c100.10"/>).</p>
                </notas-excl>
            </classe>
            <classe codigo="c950.30">
                <codigo>950.30</codigo>
                <titulo>ATRIBUIÇÃO DE DISTINÇÕES HONORÍFICAS</titulo>
                <desc>
                    <p>Compreende as atividades relativas à seleção de pessoas ou outras entidades a distinguir e atribuição de condecorações, ordens honoríficas ou qualquer outra distinção ou recompensa atribuída a título honorífico.</p>
                </desc>
                <notas-aplic>
                    <p>Inclui as distinções honoríficas atribuídas a qualquer cidadão, a militares, a atletas, entre outros.</p>
                </notas-aplic>
                <notas-excl>
                    <p>As distinções atribuídas no âmbito do processo de avaliação do desempenho individual de trabalhador devem ser consideradas em "Administração de relações de trabalho/ Gestão de relações individuais de trabalho" (<iref cref="c250.20"/>).</p>
                    <p>As distinções atribuídas a representantes de outros Estados ou entidades externas, enquanto atos de política externa, devem ser consideradas em "Execução da política externa/ Projetos de execução da política externa" (<iref cref="c200.30"/>). O mesmo se aplica a distinções atribuídas por outros países ou organismos internacionais a entidades públicas nacionais ou representantes do Estado português.</p>
                    <p>A organização de cerimónias deve ser considerada em "Dinamização e comunicação institucional/ Execução de atividades de dinamização da sociedade" (<iref cref="c900.10"/>).</p>
                </notas-excl>
            </classe>
        </subclasses>
    </classe>
    
</mef>