<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<arquivo_biografias><biografia><data>2012-03-12</data><sujeito>Miguel Gonçalves</sujeito><local>Braga</local><evento>foi ao aniversário do Luís</evento><nota>12/03/2012 - o Miguel Gonçalves esta quinta-feira foi ao aniversário do Luís que se realizou na sua casa em Braga.</nota></biografia><biografia><data>1912-05-09</data><sujeito>Antão Guimarães</sujeito><local>Vila</local><evento>chegou há dias a esta vila</evento><nota>9/5/1912 - vindo no vapor Rugia, chegou há dias a esta vila o nosso presado amigo sr.Antão Guimarães um excelente e bom rapaz nosso patrício, que no Pará faz a honra da classe a que pertence - e superiores do comércio. É irmão dos nossos bons e distintos amigos srs. Afonso Teixeira da Silva e Francisco Guimarães Lopes Pereira, considerados negociantes na importante praça paraense.</nota></biografia><biografia><data>1915-09-23</data><sujeito>Antão Guimarães</sujeito><local>Lisboa</local><evento>deve chegar no próximo dia 26 a Lisboa</evento><nota>23/9/1915 - Vindo do Pará deve chegar no próximo dia 26 a Lisboa o nosso amigo sr. Antão Guimarães, 
            irmão do amigos srs. Afonso Guimarães e Francisco Guimarães Lopes Pereira. Vem de visita a sua adorada 
            família tratamento da sua saúde.</nota></biografia><biografia><data>1916-02-03</data><sujeito>Antão Guimarães</sujeito><local>Vila</local><evento>cumprimentar nesta vila o nosso bom amigo</evento><nota>3/2/1916 - Tivemos o prazer de cumprimentar nesta vila o nosso bom amigo
            Sr. Antão Guimarães, um simpático nosso concidadão, há meses chegado do Pará.</nota></biografia><biografia><data>1916-10-12</data><sujeito>Antão Guimarães</sujeito><local>Pará</local><evento>Retirou-se para o Pará o nosso simpático amigo</evento><nota>12/10/1916 - Retirou-se para o Pará o nosso simpático amigo sr. Antão Guimarães, 
            irmão dos nossos estimados Afonso e Francisco Guimarães, que aqui esteve a tratar da sua saúde durante muitos meses.</nota></biografia><biografia><data>1908-11-12</data><sujeito>Antão Guimarães</sujeito><local/><evento>passou o aniversário natalício deste nosso dedicado e bom amigo</evento><nota>12/11/1908 - no dia 25 do mês passado passou o aniversário natalício deste nosso dedicado e bom amigo, 
            que no Pará, com enorme actividade está à frente da importantíssima casa comercial denominada Bazar Liquidador , 
            de M. Lopes Guimarães, de que ele é sócio, Antão Guimarães.</nota></biografia><biografia><data>1912-12-07</data><sujeito>Antão Guimarães</sujeito><local>Vila</local><evento>retirou-se na Terça-Feira desta vila</evento><nota>7/12/1912 - retirou-se na Terça-Feira desta vila, depois de alguns meses de gozo no torrão patrício o 
            nosso bom amigo e simpático rapaz, muito estimado no Pará, sr. Antão Guimarães e seu irmão Francisco Guimarães Lopes Pereira,
            cavalheiros importantes naquela cidade paraense.</nota></biografia><biografia><data>2015-01-09</data><sujeito>João Paulo</sujeito><local>Lisboa</local><evento>apresentar o seu projecto de Engenharia Informática</evento><nota>9/01/2015 - o João Paulo esta terça-feira foi apresentar o seu projecto de Engenharia Informática à conferencias de Computação Gráfica em Lisboa.</nota></biografia></arquivo_biografias>
